<?xml version="1.0" ?>
<questions>
   <question text="Em um sistema Unix/Linux, qual é a principal característica do diretório /tmp em relação à estrutura de arquivos?" answer_idx="1" context="Dentro da estrutura de arquivos de sistemas Unix/Linux, o diretório /tmp é utilizado para armazenamento temporário de arquivos criados por programas ou pelo próprio sistema. Esses arquivos geralmente não são críticos e podem ser removidos automaticamente após certo tempo ou quando o sistema é reiniciado, diferentemente de diretórios como /etc (configurações) ou /home (dados de usuários)." main_concept="estrutura_de_arquivos" specific_concept="/tmp">
      <option>É o diretório onde ficam armazenados permanentemente os arquivos de configuração do sistema</option>
      <option>É um diretório temporário onde aplicações e o próprio sistema armazenam arquivos que podem ser apagados após o uso ou na reinicialização</option>
      <option>É o diretório padrão para armazenamento de arquivos dos usuários comuns</option>
      <option>É o diretório raiz do sistema, a partir do qual todos os outros diretórios são organizados</option>
   </question>
   <question text="De acordo com a Filesystem Hierarchy Standard (FHS) em sistemas Linux, qual diretório é destinado a conter arquivos de configuração específicos do sistema (por exemplo, arquivos de configuração de serviços e do próprio sistema operacional)?" answer_idx="1" context="A Filesystem Hierarchy Standard (FHS) define a organização e o propósito dos diretórios principais em sistemas Linux e Unix-like. Cada diretório possui uma função bem definida: por exemplo, /usr é usado para programas e dados de usuário (read-only shareable), /var para arquivos variáveis (logs, spool, caches), /opt para softwares opcionais de terceiros, enquanto /etc é reservado para arquivos de configuração específicos do sistema, como configurações de rede, serviços, e do próprio sistema operacional." main_concept="linux" specific_concept="filesystem_hierarchy_standard_(fhs)">
      <option>/usr</option>
      <option>/etc</option>
      <option>/var</option>
      <option>/opt</option>
   </question>
   <question text="Considere um sistema embarcado que precisa enviar, de forma rápida e simultânea, 8 bits de dados para um dispositivo externo (por exemplo, um display ou uma impressora antiga), usando um conjunto de linhas físicas dedicadas, todas sincronizadas por um mesmo sinal de controle. Em relação ao conceito de arquivo no sistema operacional, o acesso a esse conjunto de linhas de comunicação por meio de uma interface do tipo porta_paralela é normalmente feito por meio de: I. Um arquivo especial (dispositivo) mapeado no sistema de arquivos. II. Um arquivo comum de texto armazenado em disco. III. Operações de leitura/escrita (read/write) sobre um descritor de arquivo associado ao dispositivo. Quais afirmativas estão corretas?" answer_idx="2" context="Em sistemas operacionais tipo Unix, dispositivos de E/S (incluindo portas paralelas) são representados como arquivos especiais no sistema de arquivos (por exemplo, /dev/lp0). A comunicação com a porta é feita através de operações padrão de arquivo (open, read, write, close) sobre um descritor de arquivo, o que integra o conceito de arquivo com o uso de porta_paralela para transmissão de dados em paralelo." main_concept="arquivo" specific_concept="porta_paralela">
      <option>A) Apenas I</option>
      <option>B) Apenas II</option>
      <option>C) Apenas I e III</option>
      <option>D) Apenas II e III</option>
      <option>E) I, II e III</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema Linux, qual é a função principal do comando `top` quando utilizado por um administrador de TI?" answer_idx="0" context="No contexto de TI, profissionais que administram sistemas Linux utilizam ferramentas de monitoramento para acompanhar o desempenho e o consumo de recursos do sistema operacional. O comando `top` é uma das ferramentas mais utilizadas para diagnosticar gargalos e identificar processos que estão consumindo muitos recursos." main_concept="linux" specific_concept="ti">
      <option>Monitorar em tempo real o uso de CPU, memória e processos do sistema</option>
      <option>Formatar o disco rígido e criar novas partições</option>
      <option>Instalar automaticamente todas as atualizações de segurança disponíveis</option>
      <option>Configurar interfaces de rede e endereços IP estáticos</option>
   </question>
   <question text="In a Linux system, you want to delete a directory named `old_logs` and all of its contents (files and subdirectories) in one command, without being prompted for confirmation. Which command should you use?" answer_idx="4" context="This question evaluates knowledge of the `rm` command in Linux, specifically how to remove directories and their contents. The `-r` (or `-R`) option makes `rm` operate recursively, and `-f` forces removal without prompting for confirmation. Combining them (`rm -rf`) is commonly used to delete non-empty directories and all nested files/subdirectories." main_concept="linux" specific_concept="rm">
      <option>rm old_logs</option>
      <option>rm -r old_logs</option>
      <option>rm -f old_logs</option>
      <option>rm -rf old_logs</option>
   </question>
   <question text="Você está configurando uma aplicação web em produção e precisa garantir que os dados de acesso ao servidor de e-mail (MAIL) não fiquem expostos no código-fonte. Qual é a forma mais adequada de armazenar essas informações usando variáveis de ambiente?" answer_idx="1" context="O conceito geral é variáveis de ambiente: valores de configuração externos ao código, normalmente definidos no sistema operacional ou em arquivos como .env, usados para parametrizar aplicações (por exemplo, banco de dados, chaves de API, configurações de e-mail). O conceito específico é mail: configuração de serviços de e-mail (host, porta, usuário, senha, protocolo) via variáveis de ambiente, mantendo segurança e flexibilidade entre ambientes (dev, teste, produção)." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="mail">
      <option>Definir usuário e senha de e-mail diretamente dentro do código e comentá-los para não serem executados</option>
      <option>Criar variáveis de ambiente como MAIL_HOST, MAIL_PORT, MAIL_USER e MAIL_PASSWORD no sistema/arquivo .env e ler esses valores na aplicação</option>
      <option>Salvar as credenciais de e-mail em um arquivo .txt dentro do repositório e fazer referência a ele no código</option>
      <option>Colocar os dados de e-mail no front-end para facilitar a configuração pelo usuário final</option>
   </question>
   <question text="Você é responsável pela segurança de um servidor Linux que expõe um serviço web para a internet. Antes de aplicar qualquer mudança em produção, sua equipe decidiu realizar um teste de invasão (pentest) focado nesse servidor. Qual das alternativas descreve MELHOR a abordagem adequada para conduzir esse teste de invasão em um ambiente Linux, respeitando boas práticas e objetivos de segurança?" answer_idx="1" context="No contexto de Linux, &quot;testes de invasão&quot; (pentests) consistem em avaliar a segurança de sistemas e serviços por meio de ataques controlados e autorizados, geralmente seguindo fases bem definidas: (1) planejamento e autorização, (2) reconhecimento/coleta de informações, (3) análise de vulnerabilidades, (4) exploração controlada das falhas, (5) pós-exploração e (6) geração de relatório com evidências e recomendações. Em servidores Linux, isso costuma envolver mapeamento de portas e serviços (nmap), identificação de versões de daemons (Apache, SSH, etc.), testes de configuração fraca, enumeração de usuários/serviços, tentativas controladas de exploração e checagem de privilégios, sempre com foco em documentar riscos e como mitigá-los, e nunca em causar danos ao ambiente." main_concept="linux" specific_concept="testes_de_invasão">
      <option>Executar ferramentas de varredura de portas e vulnerabilidades (como nmap e Nikto) diretamente no servidor em produção, sem comunicação prévia, para simular um atacante real da forma mais fiel possível.</option>
      <option>Realizar um pentest autorizado, começando por reconhecimento (coleta de informações do host e serviços com nmap), seguido por análise de vulnerabilidades, exploração controlada e, por fim, relatório detalhado com evidências e recomendações de mitigação.</option>
      <option>Instalar todas as ferramentas de segurança possíveis (IDS, IPS, antivírus, firewall) e tentar realizar ataques internos apenas para verificar se as ferramentas vão bloquear todas as tentativas, sem documentar o processo.</option>
      <option>Confiar apenas em scanners automáticos de vulnerabilidades, executando-os uma única vez, assumindo que a correção de todas as falhas encontradas garante que o servidor Linux está completamente seguro.</option>
   </question>
   <question text="Você está ajudando um colega a escolher uma distribuição Linux para desenvolvimento de software em um computador desktop com placa de vídeo NVIDIA recente. Ele quer algo baseado em Ubuntu, que ofereça uma boa integração com drivers gráficos proprietários e uma interface GNOME personalizada com foco em produtividade (como recursos de tiling automático de janelas). Qual das opções abaixo melhor atende a essas características?" answer_idx="3" context="O Pop!_OS é uma distribuição desktop Linux desenvolvida pela System76, baseada no Ubuntu. Ela é voltada principalmente para produtividade, desenvolvimento e uso com hardware moderno, especialmente GPUs NVIDIA e AMD. Uma de suas características marcantes é o Pop!_Shell, que adiciona funcionalidades avançadas de tiling (organização automática de janelas) sobre o GNOME, além de oferecer imagens ISO separadas com drivers NVIDIA já integrados, facilitando o uso de placas gráficas dedicadas em desktops e notebooks." main_concept="desktop_linux" specific_concept="pop!_os">
      <option>Ubuntu padrão</option>
      <option>Linux Mint Cinnamon</option>
      <option>Pop!_OS</option>
      <option>Fedora Workstation</option>
   </question>
   <question text="Você está desenvolvendo uma aplicação Node.js e deseja configurar variáveis de ambiente para separar valores de desenvolvimento e produção (como chaves de API e URLs de banco de dados). Você decide usar um arquivo `.env` na raiz do projeto. Qual das alternativas descreve corretamente o papel do arquivo `.env` (relacionado ao uso de variáveis de ambiente) nesse contexto?" answer_idx="2" context="Contexto: Em muitos projetos (especialmente Node.js, Python, PHP, etc.), utiliza-se um arquivo chamado `.env` para definir variáveis de ambiente em formato texto (por exemplo: `PORT=3000`, `DB_URL=postgres://...`). Esse arquivo não é interpretado diretamente pelo sistema operacional, mas por bibliotecas específicas (como `dotenv` no Node.js) que carregam essas variáveis para `process.env` ou mecanismo equivalente, facilitando a configuração de ambientes diferentes (desenvolvimento, teste, produção) sem alterar o código-fonte." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="env">
      <option>O arquivo `.env` é um script executável que inicializa automaticamente o servidor Node.js com configurações padrão.</option>
      <option>O arquivo `.env` é um arquivo de configuração que armazena pares chave=valor, representando variáveis de ambiente que podem ser carregadas pela aplicação em tempo de execução.</option>
      <option>O arquivo `.env` é um arquivo JSON obrigatório do Node.js para registrar dependências globais do sistema operacional.</option>
      <option>O arquivo `.env` é um arquivo binário que criptografa todas as variáveis de ambiente e as carrega diretamente no kernel do sistema.</option>
   </question>
   <question text="Ao exportar um arquivo no formato AI (Adobe Illustrator) a partir do Inkscape, qual das alternativas abaixo descreve melhor uma limitação ou característica importante desse processo?" answer_idx="1" context="Esta questão avalia o entendimento do aluno sobre as limitações e características da exportação para o formato AI (Adobe Illustrator) a partir do Inkscape, incluindo o fato de que o suporte não é totalmente nativo e geralmente ocorre via formatos intermediários (como PDF/EPS), o que pode causar simplificações gráficas." main_concept="inkscape" specific_concept="formato_ai_(adobe_illustrator)">
      <option>O Inkscape exporta arquivos AI com suporte completo e nativo a todos os recursos proprietários do Illustrator, sem perdas ou conversões.</option>
      <option>A exportação para AI feita pelo Inkscape, em geral, é baseada em PDF/EPS, o que pode fazer com que alguns recursos avançados (como certos efeitos, filtros ou camadas especiais) sejam simplificados ou rasterizados.</option>
      <option>O Inkscape só permite exportar para AI na versão mais recente do formato, garantindo compatibilidade total com qualquer versão do Adobe Illustrator.</option>
      <option>Ao exportar para AI, o Inkscape converte automaticamente todos os textos em texto editável no Illustrator, independentemente das fontes instaladas.</option>
      <option>O Inkscape não consegue exportar absolutamente nenhum tipo de arquivo compatível com o Adobe Illustrator, nem mesmo via formatos intermediários como SVG ou PDF.</option>
   </question>
   <question text="Você instalou o MX Linux em um computador mais antigo e quer aproveitar um dos principais diferenciais da distribuição: as ferramentas próprias de configuração e manutenção do sistema, acessíveis de forma centralizada. Qual das opções abaixo representa corretamente essa coleção de ferramentas gráficas oferecida pelo MX Linux?" answer_idx="3" context="MX Linux é uma distribuição Linux baseada no Debian que se destaca por ser leve, estável e amigável para iniciantes e usuários de hardware mais antigo. Um dos seus principais diferenciais é o conjunto de ferramentas gráficas próprias, reunidas em um painel central, que facilitam tarefas como configuração de rede, snapshots do sistema, instalação de codecs, gerenciamento de usuários, entre outras. Esse conjunto é conhecido pelo nome &quot;MX Tools&quot; (ou &quot;Ferramentas MX&quot;)." main_concept="desktop_linux" specific_concept="mx_linux">
      <option>MX Control Tools</option>
      <option>MX Toolbox Center</option>
      <option>MX Utilities Hub</option>
      <option>MX Tools</option>
      <option>MX Admin Center</option>
   </question>
   <question text="Em um projeto de software livre, um colaborador identificou um bug em um módulo e enviou um arquivo contendo apenas as linhas de código que foram adicionadas, removidas ou alteradas, normalmente gerado por uma ferramenta como o `git diff`. Esse arquivo será analisado e aplicado ao código-fonte principal pelo mantenedor. Nesse contexto, como é chamado esse tipo de contribuição?" answer_idx="1" context="No contexto de software livre, um *patch* é um conjunto de mudanças em arquivos de código-fonte (adições, remoções ou modificações) geralmente representado em um formato de diferença (diff). Ele é enviado para que os mantenedores possam revisar e aplicar essas alterações ao projeto principal, corrigindo erros ou adicionando funcionalidades." main_concept="software_livre" specific_concept="patch">
      <option>Fork</option>
      <option>Patch</option>
      <option>Release</option>
      <option>Branch</option>
   </question>
   <question text="Qual das alternativas descreve CORRETAMENTE um arquivo binário em comparação a um arquivo de texto?" answer_idx="2" context="Dentro do conceito geral de arquivo, um arquivo binário é aquele cujos dados são representados diretamente em bytes, sem a exigência de que cada byte corresponda a um caractere legível. Por isso, ao abrir um arquivo binário em um editor de texto comum, é comum ver símbolos estranhos ou não legíveis." main_concept="arquivo" specific_concept="arquivo_binário">
      <option>É um arquivo que só pode conter caracteres imprimíveis, como letras e números, organizados em linhas.</option>
      <option>É um arquivo cujos dados são armazenados em formato de bytes sem necessariamente obedecer a uma codificação de caracteres legível diretamente por humanos.</option>
      <option>É um arquivo que sempre pode ser aberto e compreendido em qualquer editor de texto sem mostrar símbolos estranhos.</option>
      <option>É um tipo de arquivo que obrigatoriamente armazena apenas imagens e vídeos, nunca dados numéricos ou texto.</option>
   </question>
   <question text="O que significa o acrônimo GNU no contexto de sistemas operacionais e software livre?" answer_idx="1" context="GNU é um projeto iniciado por Richard Stallman com o objetivo de criar um sistema operacional completamente livre. O nome é um acrônimo recursivo para enfatizar que, embora seja compatível com Unix, não é o mesmo nem compartilha o código proprietário original." main_concept="gnu" specific_concept="gnu_is_not_unix">
      <option>General New Unix, um sistema Unix proprietário</option>
      <option>GNU’s Not Unix, destacando que é um sistema tipo Unix, mas livre e não derivado do código Unix original</option>
      <option>Global Network Utility, um conjunto de ferramentas para redes corporativas</option>
      <option>GNU Network Unix, uma variante oficial e certificada do Unix original</option>
   </question>
   <question text="Você está configurando um computador com GNU/Linux para uma pessoa com deficiência visual que precisa usar o sistema principalmente via teclado e leitor de tela. Qual das opções abaixo representa um primeiro passo adequado para garantir acessibilidade no ambiente gráfico (por exemplo, GNOME ou KDE)?" answer_idx="1" context="No contexto de GNU/Linux, acessibilidade envolve recursos que permitem que pessoas com diferentes tipos de deficiência (visual, motora, auditiva, etc.) utilizem o sistema operacional de forma eficiente. Nos ambientes gráficos como GNOME e KDE, há módulos específicos de acessibilidade que incluem leitor de tela (como o Orca), alto contraste, ampliação, teclas de aderência (sticky keys), entre outros. Para usuários com deficiência visual, o leitor de tela e uma boa configuração de atalhos de teclado são fundamentais para navegar pela interface sem depender da visão." main_concept="gnu_linux" specific_concept="gnu_linux_acessibilidade">
      <option>Ativar efeitos gráficos avançados de transparência e animação para melhorar a experiência visual</option>
      <option>Instalar e ativar um leitor de tela como o Orca e configurar atalhos de teclado para navegação</option>
      <option>Desativar todos os sons do sistema para evitar distrações durante o uso</option>
      <option>Reduzir o tamanho das fontes e ícones para exibir mais conteúdo na tela</option>
   </question>
   <question text="Você está instalando um sistema operacional em um computador antigo com apenas 2 GB de RAM e um processador modesto. Você deseja usar uma distribuição baseada em Ubuntu que seja mais leve e consuma menos recursos, mantendo acesso aos repositórios oficiais do Ubuntu. Qual opção abaixo atende melhor a esse cenário?" answer_idx="2" context="Lubuntu é um derivado oficial do Ubuntu projetado para ser leve e eficiente, usando um ambiente gráfico de baixo consumo (atualmente LXQt, anteriormente LXDE). Ele mantém compatibilidade com os repositórios e a base do Ubuntu, mas com foco em melhor desempenho em máquinas antigas ou com poucos recursos. Isso o diferencia do Ubuntu padrão, que usa GNOME e é mais pesado, e de outras variantes que têm propostas diferentes." main_concept="ubuntu" specific_concept="lubuntu">
      <option>Ubuntu padrão com ambiente GNOME</option>
      <option>Ubuntu Server sem interface gráfica</option>
      <option>Lubuntu, que utiliza um ambiente gráfico leve (LXQt)</option>
      <option>Xubuntu, que utiliza o ambiente XFCE mas é independente do Ubuntu</option>
   </question>
   <question text="Você está em um terminal GNU/Linux na sua pasta pessoal e quer listar todos os arquivos (inclusive ocultos) em formato de lista detalhada (mostrando permissões, tamanho, dono etc.). Qual comando abaixo atende a esses requisitos?" answer_idx="4" context="Esta questão avalia o conhecimento de comandos básicos do GNU/Linux, focando na combinação de opções do comando `ls` para exibir arquivos (inclusive ocultos) em formato detalhado. Em GNU/Linux, arquivos que começam com ponto (.) são considerados ocultos, e a opção `-a` os mostra. A opção `-l` ativa o formato de listagem longa/detalhada. A combinação correta é `ls -la` (ou `ls -al`)." main_concept="gnu/linux" specific_concept="comandos">
      <option>ls</option>
      <option>ls -l</option>
      <option>ls -a</option>
      <option>ls -la</option>
      <option>cat *</option>
   </question>
   <question text="Você precisa acessar remotamente um servidor Windows a partir de um terminal Linux, utilizando o protocolo Remote Desktop (RDP). Qual comando com rdesktop representa corretamente essa conexão básica para o endereço 192.168.0.10 usando o usuário &quot;admin&quot;?" answer_idx="2" context="No contexto de terminais virtuais, o comando `rdesktop` é um cliente de Remote Desktop Protocol (RDP) para sistemas Unix-like, permitindo conexão gráfica a máquinas Windows. A sintaxe básica do `rdesktop` inclui a opção `-u` para especificar o nome de usuário, seguida do endereço do host de destino. Por exemplo: `rdesktop -u usuario endereco_ip`." main_concept="terminal_virtual" specific_concept="rdesktop">
      <option>rdesktop admin@192.168.0.10</option>
      <option>rdesktop -u admin 192.168.0.10</option>
      <option>rdesktop -l admin 192.168.0.10</option>
      <option>rdesktop 192.168.0.10 -user admin</option>
   </question>
   <question text="You are writing a shell script that must stop executing immediately if any command in the script fails (returns a non-zero exit status). Which of the following is the BEST way to ensure this behavior in a POSIX-compatible shell script?" answer_idx="2" context="In shell scripting, certain built-in options change how the shell handles errors. The `set -e` option causes the shell to exit immediately if a simple command exits with a non-zero status (with some exceptions). This is commonly used near the top of shell scripts to fail fast when any command fails, instead of continuing execution and potentially causing harder-to-debug issues." main_concept="shell" specific_concept="shell_script">
      <option>Add `#!/bin/sh` as the first line of the script</option>
      <option>Add `set -e` near the beginning of the script</option>
      <option>End every command with `|| exit 1`</option>
      <option>Run the script with `sh -x script.sh`</option>
      <option>Use `exit 0` at the end of the script</option>
   </question>
   <question text="In a Linux terminal, which command will create a directory named &quot;projects&quot; inside an existing directory &quot;/home/user&quot; without producing an error if &quot;projects&quot; already exists?" answer_idx="2" context="In Linux, the `mkdir` command is used to create directories. The `-p` option (&quot;parents&quot;) allows `mkdir` to create parent directories as needed and to not treat an existing directory as an error, making the command safe to run multiple times." main_concept="linux" specific_concept="mkdir">
      <option>mkdir /home/user/projects</option>
      <option>mkdir -p /home/user/projects</option>
      <option>mkdir -e /home/user/projects</option>
      <option>mkdir --safe /home/user/projects</option>
   </question>
   <question text="Um sistema operacional precisa carregar um arquivo executável do disco para a memória física antes de rodá‑lo. Sobre essa relação entre arquivos e memória física, qual das alternativas descreve melhor o que acontece nesse processo?" answer_idx="2" context="Em sistemas operacionais, arquivos são estruturas armazenadas em memória secundária (como HD ou SSD). Para que um programa contido em um arquivo executável possa ser rodado, partes do arquivo precisam ser carregadas em memória física (RAM). O sistema operacional gerencia esse processo usando mecanismos como paginação e segmentação, mapeando blocos do arquivo para quadros de memória física." main_concept="arquivo" specific_concept="memória_física">
      <option>O arquivo é executado diretamente do disco, sem nunca ser copiado para a memória física.</option>
      <option>O conteúdo do arquivo é copiado para regiões da memória física (quadros/páginas), de acordo com a gerência de memória do sistema operacional.</option>
      <option>O arquivo substitui completamente o conteúdo prévio da memória física, apagando todos os outros dados em uso.</option>
      <option>A memória física é usada apenas para armazenar o nome e os metadados do arquivo, não seu conteúdo.</option>
   </question>
   <question text="Você está estudando diferentes tipos de distribuições Linux e encontra o termo &quot;from scratch distribution&quot;. O que caracteriza uma distribuição Linux &quot;from scratch&quot; em comparação com distribuições tradicionais, como Ubuntu ou Fedora?" answer_idx="1" context="No contexto de distribuições Linux, uma &quot;from scratch distribution&quot; é um tipo de distribuição em que o usuário constrói o sistema operacional praticamente do zero, compilando manualmente o kernel, as bibliotecas e os programas, em vez de instalar tudo a partir de pacotes pré-configurados. Exemplos incluem Linux From Scratch (LFS). Isso contrasta com distribuições convencionais (como Ubuntu, Fedora, Debian), que já oferecem instaladores e conjuntos de pacotes prontos, facilitando a configuração inicial." main_concept="distribuição_linux" specific_concept="from_scratch_distribution">
      <option>É uma distribuição que vem totalmente pronta para uso, com todos os pacotes e interfaces gráficas pré-instalados.</option>
      <option>É uma distribuição em que o usuário compila manualmente quase todos os componentes do sistema, construindo o sistema operacional a partir do zero.</option>
      <option>É uma distribuição focada exclusivamente em servidores, sem possibilidade de uso em desktops.</option>
      <option>É uma distribuição mantida apenas por uma grande empresa, sem participação da comunidade.</option>
   </question>
   <question text="Você precisa escolher uma versão do Ubuntu para instalar em um servidor de produção que deve receber apenas atualizações de segurança e correção de bugs por vários anos, evitando mudanças frequentes de funcionalidades. Qual opção abaixo descreve melhor o tipo de versão do Ubuntu mais adequada para esse cenário?" answer_idx="2" context="No ecossistema Ubuntu, as versões LTS (Long Term Support) são lançadas a cada dois anos e recebem suporte estendido (geralmente 5 anos para desktop e servidor), com foco em estabilidade, correções de segurança e de bugs, sendo ideais para ambientes de produção. Já as versões intermediárias (non-LTS) têm ciclo de suporte mais curto e costumam introduzir mudanças mais frequentes, sendo mais indicadas para quem deseja novidades e pode aceitar maior risco de instabilidade." main_concept="ubuntu" specific_concept="ubuntu_lts">
      <option>Uma versão intermediária (non-LTS) do Ubuntu, que recebe novidades mais rapidamente, mas tem suporte por menos tempo.</option>
      <option>Uma versão LTS (Long Term Support) do Ubuntu, que oferece suporte estendido e foco em estabilidade por vários anos.</option>
      <option>Qualquer versão diária (daily build) do Ubuntu, pois sempre terá os pacotes mais recentes.</option>
      <option>Uma versão beta do próximo lançamento do Ubuntu, para testar novos recursos antes do lançamento oficial.</option>
   </question>
   <question text="Você tem um arquivo chamado `arquivos.txt` contendo uma lista de nomes de arquivos, um por linha. Você deseja remover todos esses arquivos usando o comando `rm`, aproveitando vários nomes por chamada para ser mais eficiente. Qual dos comandos abaixo faz o melhor uso de `xargs` para esse objetivo, evitando problemas com espaços em nomes de arquivos?" answer_idx="3" context="Em Linux/UNIX, `xargs` é usado para montar e executar comandos com argumentos lidos da entrada padrão ou de arquivos, geralmente em combinação com comandos como `find`, `printf` ou `cat`. Por padrão, `xargs` separa argumentos por espaços em branco (espaço, tab e nova linha), o que pode causar problemas quando nomes de arquivos contêm espaços. Para tratar corretamente entradas separadas por nova linha, pode-se usar `xargs -d '\n'`. Já `xargs -0` é adequado quando a entrada usa caracteres nulos (`\0`) como separador, geralmente produzidos por comandos como `find -print0` ou `printf '%s\0'`. No exemplo, temos um arquivo `arquivos.txt` com um nome de arquivo por linha, possivelmente contendo espaços. Precisamos escolher a forma adequada de usar `xargs` para que cada linha seja tratada como um argumento, respeitando espaços internos no nome e permitindo que `rm` receba vários argumentos por invocação." main_concept="linux" specific_concept="xargs">
      <option>cat arquivos.txt | xargs rm</option>
      <option>xargs rm &lt; arquivos.txt</option>
      <option>cat arquivos.txt | xargs -n 1 rm</option>
      <option>xargs -d '\n' rm &lt; arquivos.txt</option>
      <option>xargs -0 rm &lt; arquivos.txt</option>
   </question>
   <question text="Which of the following statements best describes the relationship between GCC and the GNU Project?" answer_idx="1" context="The GNU Project is a free software initiative started by Richard Stallman to create a completely free Unix-like operating system. Within GNU, several essential tools were developed, including a collection of compilers. GCC, originally &quot;GNU C Compiler&quot; and later &quot;GNU Compiler Collection,&quot; is one of the most significant outputs of the GNU Project, as it provides free, high-quality compilers for multiple programming languages and is widely used in free and open source software development." main_concept="gnu" specific_concept="gcc">
      <option>GCC is a proprietary compiler unrelated to the GNU Project, only packaged with some Linux distributions.</option>
      <option>GCC is the GNU Compiler Collection, a key component of the GNU Project, providing free compilers for multiple programming languages.</option>
      <option>GCC is a text editor created by the GNU Project to replace proprietary editors like vi.</option>
      <option>GCC is a Unix-like operating system kernel developed by the GNU Project to run the GNU userland tools.</option>
   </question>
   <question text="Uma startup deseja migrar sua aplicação web para a nuvem e precisa de uma solução que permita: 1) Hospedar a aplicação em contêineres, 2) Usar bancos de dados gerenciados, 3) Integrar facilmente com serviços de identidade da Microsoft (como Azure AD). Dentro do contexto de computação em nuvem, qual serviço/plataforma da Microsoft Azure é o mais adequado como ponto central para orquestrar e hospedar essa aplicação em contêineres?" answer_idx="1" context="A computação em nuvem oferece diferentes modelos de execução e serviços para hospedar aplicações. No Microsoft Azure, existem várias opções para executar aplicações em contêineres, mas o Azure Kubernetes Service (AKS) é um serviço gerenciado de orquestração de contêineres baseado em Kubernetes, adequado para aplicações escaláveis e integradas a outros serviços da plataforma, como bancos de dados e identidade." main_concept="computação_em_nuvem" specific_concept="microsoft_azure">
      <option>Azure Virtual Machines (VMs)</option>
      <option>Azure Kubernetes Service (AKS)</option>
      <option>Azure Functions</option>
      <option>Azure Blob Storage</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema operacional do tipo Unix/Linux, a variável de ambiente HOME é usada principalmente para qual finalidade?" answer_idx="1" context="Em sistemas Unix/Linux (e também em outros sistemas), variáveis de ambiente são pares chave-valor que influenciam o comportamento de processos. A variável HOME normalmente guarda o caminho do diretório pessoal (home directory) do usuário atual, como /home/joao ou C:\Users\Joao. Muitos programas usam essa variável para localizar arquivos de configuração e dados específicos do usuário." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="home">
      <option>Armazenar o diretório onde o sistema operacional está instalado</option>
      <option>Indicar o diretório padrão do usuário atual</option>
      <option>Configurar o diretório onde ficam os programas executáveis do sistema</option>
      <option>Definir o diretório temporário usado por aplicações</option>
      <option>Especificar o diretório raiz (/) do sistema de arquivos</option>
   </question>
   <question text="Você está desenvolvendo um material didático digital e quer liberá-lo para uso público. Seu objetivo é: (1) permitir que qualquer pessoa copie e distribua o material; (2) permitir adaptações (obras derivadas); (3) exigir apenas atribuição de autoria, sem obrigar que obras derivadas usem a mesma licença e sem exigir que o material derivado também seja software livre. Qual tipo de licença é mais apropriado para esse caso, considerando a diferença de propósito entre GNU GPL e Creative Commons?" answer_idx="2" context="O conceito geral é &quot;gnu_gpl&quot; (licença pensada principalmente para software, com forte copyleft, exigindo que obras derivadas mantenham a mesma licença quando distribuídas). O conceito específico é &quot;creative_commons&quot; (conjunto de licenças flexíveis voltadas principalmente para obras culturais, artísticas e educacionais, permitindo diferentes combinações de direitos como atribuição, uso comercial, obras derivadas etc.). A questão explora a distinção de propósito e aplicabilidade entre GNU GPL e Creative Commons ao escolher uma licença para materiais didáticos digitais." main_concept="gnu_gpl" specific_concept="creative_commons">
      <option>Usar GNU GPL, pois ela é feita para qualquer tipo de obra e não só para software, atendendo perfeitamente a todos os usos educacionais</option>
      <option>Usar uma licença Creative Commons do tipo CC BY, pois é voltada a obras culturais/educacionais, permite redistribuição e adaptação com apenas atribuição</option>
      <option>Usar GNU GPL combinada com CC BY-SA obrigatoriamente, pois qualquer obra digital precisa ter copyleft forte em todo conteúdo derivado</option>
      <option>Usar somente domínio público, pois as licenças Creative Commons não permitem adaptações nem redistribuição comercial</option>
   </question>
   <question text="Em um terminal de shell Linux, qual é a função principal do comando clear?" answer_idx="3" context="Dentro do conceito geral de shell, o comando clear é utilizado para melhorar a visualização no terminal, apagando o que está atualmente exibido na tela sem remover o histórico de comandos ou afetar arquivos e processos em execução." main_concept="shell" specific_concept="clear">
      <option>Excluir permanentemente todos os arquivos do diretório atual</option>
      <option>Encerrar a sessão atual do usuário</option>
      <option>Limpar o conteúdo visível da tela do terminal, mantendo o histórico de comandos</option>
      <option>Reiniciar o sistema operacional</option>
   </question>
   <question text="Você precisa localizar todos os arquivos `.log` maiores que 5 MB dentro do diretório `/var` e seus subdiretórios, exibindo apenas o caminho completo de cada arquivo encontrado. Qual dos comandos abaixo atende a esse requisito?" answer_idx="1" context="A questão avalia o uso do comando `find` no Linux, incluindo filtros por tipo de arquivo, padrão de nome e tamanho, bem como a forma padrão de exibir o caminho completo dos arquivos encontrados." main_concept="linux" specific_concept="find">
      <option>find /var -name &quot;*.log&quot; -size +5M -print</option>
      <option>find /var -type f -name &quot;*.log&quot; -size +5M -print</option>
      <option>find /var -type f -name &quot;*.log&quot; -size +5M</option>
      <option>find /var -name &quot;*.log&quot; -size +5M -ls</option>
   </question>
   <question text="Uma empresa pretende lançar um software proprietário que utiliza um componente de terceiros licenciado sob GNU GPL. O fornecedor oferece esse mesmo componente sob uma Licença Pública Simples (SPL), que é uma licença permissiva e comercialmente mais flexível. A equipe jurídica quer garantir que o produto final NÃO seja obrigado a ser distribuído sob GNU GPL. Nessa situação, qual deve ser a preocupação principal da equipe ao escolher a SPL em vez da GNU GPL?" answer_idx="0" context="A GNU GPL é uma licença copyleft forte: se um software incorpora código GPL de forma derivada, o conjunto normalmente deve ser distribuído sob GPL, o que é incompatível com muitos modelos proprietários. A SPL (Simple Public License) é um tipo de licença mais permissiva, frequentemente usada para oferecer termos comerciais alternativos: ela reduz ou remove obrigações de copyleft, permitindo integração com software proprietário sem exigir que o todo seja GPL. Ao migrar do uso sob GPL para SPL, o foco é entender se as obrigações de copyleft e de disponibilização de código-fonte para o software como um todo ainda existem ou são flexibilizadas." main_concept="gnu_gpl" specific_concept="spl">
      <option>Verificar se a SPL remove a obrigação de disponibilizar o código-fonte de todo o software que interage com o componente, permitindo manter partes proprietárias fechadas</option>
      <option>Garantir que a SPL obrigue todo o software que use o componente a também ser licenciado sob GPL, preservando o copyleft forte</option>
      <option>Assegurar que a SPL exija a liberação imediata de todo o código-fonte, inclusive interno, sempre que o software for utilizado em ambiente de nuvem</option>
      <option>Certificar-se de que a SPL proíbe qualquer uso comercial, evitando conflitos com a distribuição paga do produto</option>
   </question>
   <question text="Qual das alternativas descreve corretamente o Enlightenment no contexto de ambientes gráficos em sistemas Unix-like?" answer_idx="1" context="No contexto de sistemas operacionais com interface gráfica, o termo geral &quot;gerenciador_de_janelas&quot; se refere ao componente responsável por controlar a aparência, o posicionamento e o comportamento das janelas na tela (mover, redimensionar, minimizar, maximizar, etc.).  Dentro desse conjunto existe o Enlightenment, que começou como um gerenciador de janelas para X11 e evoluiu para um ambiente de desktop leve, com composição gráfica e foco em desempenho, efeitos visuais e alta capacidade de personalização. Ele utiliza sua própria coleção de bibliotecas (Enlightenment Foundation Libraries – EFL), mas não é, em si, apenas um toolkit de desenvolvimento, nem um servidor gráfico completo." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="enlightenment">
      <option>Um servidor de display que substitui o X.org em distribuições Linux modernas</option>
      <option>Um gerenciador de janelas e ambiente gráfico leve e altamente configurável, focado em efeitos visuais e desempenho</option>
      <option>Um pacote de drivers proprietários para placas de vídeo utilizados em interfaces 3D</option>
      <option>Um toolkit de desenvolvimento de interfaces gráficas que compete diretamente com GTK e Qt</option>
   </question>
   <question text="Você precisa escolher uma distribuição Linux para realizar testes de invasão (pentest) e análise de segurança em uma empresa, utilizando um sistema já preparado com diversas ferramentas de segurança pré-instaladas. Qual distribuição é mais apropriada para esse cenário?" answer_idx="2" context="Kali Linux é uma distribuição Linux baseada em Debian, projetada especificamente para segurança da informação, testes de invasão (pentest) e forense digital. Ela vem com uma grande quantidade de ferramentas de análise de vulnerabilidades, exploração, engenharia reversa e outras relacionadas à segurança, sendo amplamente utilizada por profissionais da área." main_concept="distribuição_linux" specific_concept="kali_linux">
      <option>Ubuntu</option>
      <option>Fedora</option>
      <option>Kali Linux</option>
      <option>Debian</option>
   </question>
   <question text="Você está configurando um ambiente gráfico em uma distribuição GNU/Linux mínima, que inicia apenas em modo texto. Para isso, precisa instalar e habilitar o componente responsável por fornecer a interface gráfica (janelas, mouse, etc.), sobre o qual os gerenciadores de janelas e ambientes de desktop irão rodar. Qual dos itens abaixo representa esse componente fundamental?" answer_idx="1" context="No contexto do sistema GNU/Linux, o Servidor X (como o X.Org) é o componente que implementa o sistema de janelas, fornecendo a base gráfica sobre a qual rodam gerenciadores de janelas e ambientes de desktop. Ele faz a ponte entre o hardware gráfico (placa de vídeo, monitor, mouse, teclado) e as aplicações gráficas." main_concept="gnu" specific_concept="servidor_x">
      <option>Kernel Linux</option>
      <option>Servidor X (X.Org)</option>
      <option>Gerenciador de pacotes</option>
      <option>Shell Bash</option>
   </question>
   <question text="Uma startup deseja lançar rapidamente um novo aplicativo web sem investir em infraestrutura física. Ela precisa de serviços gerenciados de banco de dados, balanceamento de carga, escalabilidade automática e possibilidade de pagar apenas pelo que usar. Qual opção descreve melhor o uso da Amazon Web Services (AWS) nesse contexto de computação em nuvem?" answer_idx="1" context="No contexto de computação em nuvem, a Amazon Web Services (AWS) é um provedor de serviços em nuvem que oferece infraestrutura sob demanda, como servidores virtuais (EC2), bancos de dados gerenciados (RDS), balanceadores de carga (Elastic Load Balancing) e recursos de escalabilidade automática (Auto Scaling). Isso permite que empresas lancem aplicações rapidamente, escalem conforme a demanda e paguem apenas pelos recursos efetivamente consumidos, sem a necessidade de investir em hardware físico próprio." main_concept="computação_em_nuvem" specific_concept="amazon_web_services">
      <option>Usar a AWS apenas para armazenar arquivos estáticos, mantendo servidores físicos próprios para processamento e banco de dados.</option>
      <option>Migrar todo o ambiente para AWS utilizando serviços como EC2, RDS, Elastic Load Balancing e Auto Scaling, pagando sob demanda conforme o uso dos recursos.</option>
      <option>Utilizar a AWS apenas como backup em fita para dados críticos, mantendo toda a infraestrutura principal em data centers locais.</option>
      <option>Usar a AWS exclusivamente para registrar domínios e gerenciar DNS, sem executar aplicações ou bancos de dados na nuvem.</option>
   </question>
   <question text="Uma startup brasileira deseja hospedar uma aplicação web com baixo custo inicial, possibilidade de escalar recursos manualmente conforme a base de usuários cresce e controle mais detalhado sobre a infraestrutura (como escolha de sistema operacional, tamanho de CPU/RAM e armazenamento). Dentro do contexto de computação em nuvem, qual das opções abaixo melhor descreve o uso da DigitalOcean para atender esse cenário?" answer_idx="1" context="A computação em nuvem envolve diferentes modelos de serviço, como IaaS (Infraestrutura como Serviço), PaaS (Plataforma como Serviço) e SaaS (Software como Serviço). A DigitalOcean é um provedor de computação em nuvem conhecido por oferecer Droplets (máquinas virtuais), bancos de dados gerenciados, armazenamento em bloco e outros recursos que permitem ao usuário montar sua própria infraestrutura com flexibilidade de configuração e escalabilidade." main_concept="computação_em_nuvem" specific_concept="digitalocean">
      <option>Usar a DigitalOcean como uma solução de Software como Serviço (SaaS), onde a aplicação é fornecida pronta e a startup apenas configura usuários finais.</option>
      <option>Usar a DigitalOcean para provisionar Droplets (máquinas virtuais) e outros recursos de infraestrutura, caracterizando um modelo de Infraestrutura como Serviço (IaaS).</option>
      <option>Usar a DigitalOcean como uma plataforma de desenvolvimento totalmente gerenciada (PaaS), onde não é necessário gerenciar servidores nem escolher recursos de hardware.</option>
      <option>Usar a DigitalOcean exclusivamente como serviço de armazenamento de arquivos, semelhante a um serviço de backup em nuvem, sem possibilidade de executar aplicações.</option>
   </question>
   <question text="Ao compilar um programa C++ em um sistema GNU/Linux, qual das opções abaixo descreve corretamente o papel do `g++` em relação ao `gcc`?" answer_idx="2" context="O projeto GNU inclui o conjunto de compiladores GCC (GNU Compiler Collection), que oferece suporte a diversas linguagens de programação. Dentro desse conjunto, o comando `g++` é a interface voltada à compilação de programas em C++, enquanto `gcc` é a interface mais geral, frequentemente associada à compilação de código C, mas capaz de lidar com múltiplas linguagens dependendo das opções e do nome do arquivo. Em particular, `g++` trata arquivos de entrada como C++ por padrão e, na fase de linkedição, inclui automaticamente a biblioteca padrão C++ (libstdc++)." main_concept="gnu" specific_concept="g++">
      <option>`g++` é um editor de código integrado ao GNU, enquanto `gcc` é apenas o compilador.</option>
      <option>`g++` é a versão do compilador GNU configurada para C++, tratando arquivos como C++ por padrão e linkando automaticamente a biblioteca padrão C++, enquanto `gcc` é a interface mais geral para várias linguagens (C, C++, entre outras).</option>
      <option>`g++` é um depurador para programas C++, enquanto `gcc` é o compilador para C.</option>
      <option>`g++` é usado apenas para compilar bibliotecas estáticas, enquanto `gcc` é usado apenas para gerar executáveis dinâmicos.</option>
   </question>
   <question text="Uma empresa de comércio eletrônico está se preparando para a Black Friday e espera um pico de acessos muito acima do normal por apenas alguns dias. Ela quer evitar comprar servidores físicos adicionais e, ao mesmo tempo, garantir que sua aplicação possa aumentar e reduzir recursos automaticamente conforme a demanda. Nesse cenário, qual é a principal vantagem de usar infraestrutura sob demanda em um provedor de computação em nuvem?" answer_idx="1" context="A infraestrutura sob demanda em computação em nuvem permite que recursos computacionais (como servidores, armazenamento e rede) sejam provisionados e liberados dinamicamente conforme a necessidade do usuário. Isso é especialmente útil em cenários de cargas variáveis, como picos de acesso sazonais, pois evita investimentos altos em hardware ocioso e possibilita pagamento apenas pelo que for efetivamente utilizado." main_concept="computação_em_nuvem" specific_concept="infraestrutura_sob_demanda">
      <option>Permitir que a empresa compre servidores físicos mais potentes para uso permanente</option>
      <option>Possibilitar o provisionamento e a liberação automática de recursos (como CPU e memória) somente durante o período de pico, pagando apenas pelo uso</option>
      <option>Garantir que todos os dados permaneçam exclusivamente em servidores locais da empresa</option>
      <option>Impedir qualquer variação na quantidade de recursos computacionais utilizados, mantendo capacidade fixa</option>
   </question>
   <question text="Você está administrando um servidor Slackware Linux e precisa disponibilizar arquivos para clientes externos por meio de FTP. Considerando uma instalação padrão do Slackware e o uso de software tradicional do sistema, qual é a opção mais adequada para configurar um servidor FTP simples, estável e alinhado à filosofia Slackware?" answer_idx="1" context="A distribuição Slackware Linux segue uma filosofia de simplicidade e uso de softwares tradicionais e bem testados. Para oferecer serviços de FTP, é comum utilizar servidores já incluídos na árvore de pacotes principal ou facilmente configuráveis via scripts padrão do sistema. O ProFTPD é frequentemente disponibilizado em Slackware e integra-se bem ao estilo de configuração baseado em arquivos de texto e scripts de inicialização em /etc/rc.d, o que facilita a criação de um servidor FTP estável e simples de administrar." main_concept="slackware_linux" specific_concept="servidor_ftp">
      <option>Instalar e configurar o vsftpd a partir do repositório oficial de pacotes do Slackware</option>
      <option>Habilitar e configurar o servidor ProFTPD que já vem pré-instalado e integrado ao sistema</option>
      <option>Instalar o FileZilla Server via Wine para oferecer FTP em modo gráfico</option>
      <option>Ativar o servidor FTP embutido no gerenciador de arquivos do KDE (Dolphin) para ser acessado externamente</option>
   </question>
   <question text="Você está ajudando um amigo a escolher uma variante do Ubuntu para um computador antigo com pouca memória RAM e um processador mais fraco. Ele quer algo que continue sendo baseado em Ubuntu, com acesso aos mesmos repositórios, mas que use um ambiente gráfico mais leve do que o padrão do Ubuntu. Qual opção abaixo melhor atende essa necessidade?" answer_idx="3" context="Xubuntu é um dos sabores oficiais do Ubuntu que utiliza o ambiente gráfico XFCE, conhecido por ser mais leve e consumir menos recursos que o ambiente GNOME do Ubuntu padrão ou o KDE Plasma do Kubuntu. Apesar de ser mais leve, continua usando a base do Ubuntu e seus repositórios, mantendo compatibilidade de pacotes e atualizações." main_concept="ubuntu" specific_concept="xubuntu">
      <option>Ubuntu padrão com GNOME</option>
      <option>Kubuntu com KDE Plasma</option>
      <option>Xubuntu com XFCE</option>
      <option>Ubuntu Server sem interface gráfica</option>
   </question>
   <question text="Você está avaliando duas licenças para um novo projeto de software livre: a GNU GPL e uma licença BSD. Qual das alternativas descreve corretamente uma diferença fundamental entre essas duas licenças?" answer_idx="0" context="Este item avalia a compreensão da diferença conceitual entre a licença copyleft GNU GPL e as licenças permissivas do tipo BSD. O foco está em como cada uma trata a redistribuição e a possibilidade de tornar software derivado proprietário." main_concept="gnu_gpl" specific_concept="bsd_license">
      <option>A licença GNU GPL exige que trabalhos derivados sejam distribuídos sob a mesma licença (copyleft forte), enquanto a maioria das licenças BSD permite que o código seja incorporado em software proprietário sem a obrigação de liberar o código-fonte derivado.</option>
      <option>A licença GNU GPL permite que o código seja incorporado em software proprietário sem qualquer obrigação de redistribuição de código-fonte, enquanto as licenças BSD exigem que todo software derivado seja licenciado como BSD.</option>
      <option>Ambas, GNU GPL e licenças BSD, são licenças de domínio público, sem qualquer obrigação de atribuição de autoria ou inclusão de aviso de copyright.</option>
      <option>A licença GNU GPL proíbe a redistribuição comercial do software, enquanto as licenças BSD permitem redistribuição apenas para uso não comercial.</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema de arquivos hierárquico, considere o caminho absoluto:     /home/usuario/documentos/relatorio.txt Qual diretório é o *diretório pai* do arquivo &quot;relatorio.txt&quot;?" answer_idx="3" context="Em estruturas de arquivos hierárquicas, os diretórios são organizados em forma de árvore. Cada arquivo ou diretório (exceto o raiz) possui um diretório imediatamente acima dele na hierarquia, chamado de &quot;diretório pai&quot;. O diretório pai de um arquivo é aquele que o contém diretamente. Por exemplo, em um caminho como /a/b/c.txt, o diretório pai de c.txt é /a/b, pois é o diretório que contém o arquivo c.txt." main_concept="estrutura_de_arquivos" specific_concept="diretório_pai">
      <option>/home</option>
      <option>/home/usuario</option>
      <option>/home/usuario/documentos</option>
      <option>/</option>
   </question>
   <question text="No contexto de gerenciadores de janelas para sistemas Unix-like, qual das alternativas descreve corretamente o FVWM?" answer_idx="2" context="Dentro do conceito geral de gerenciadores de janelas, o FVWM (F Virtual Window Manager) é um gerenciador de janelas clássico para o sistema de janelas X (X11). Ele é conhecido por ser leve, modular e extremamente configurável por meio de arquivos de texto, permitindo que o usuário personalize aparência, atalhos de teclado, menus e comportamento das janelas em detalhe. Diferentemente de ambientes de desktop completos, o FVWM foca especificamente na gerência de janelas, podendo ser combinado com outros componentes para formar um desktop mais completo." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="fvwm">
      <option>Um compositor Wayland moderno voltado para efeitos 3D avançados</option>
      <option>Um gerenciador de janelas em modo texto baseado em ncurses, sem suporte a gráficos</option>
      <option>Um gerenciador de janelas altamente configurável para o X11, conhecido por sua leveza e uso extensivo de arquivos de configuração em texto</option>
      <option>Um ambiente de desktop completo que inclui gerenciador de janelas, painel, gerenciador de arquivos e suíte de aplicativos próprios</option>
   </question>
   <question text="No LibreOffice Calc, qual das alternativas descreve corretamente o uso básico da função SOMA?" answer_idx="1" context="A função SOMA é uma das funções mais utilizadas no LibreOffice Calc para realizar adições de valores em intervalos de células. A sintaxe básica é =SOMA(intervalo), onde &quot;intervalo&quot; pode ser algo como A1:A10 ou A1;B1;C1." main_concept="libreoffice" specific_concept="calc">
      <option>Somar apenas células que contenham texto em uma coluna</option>
      <option>Somar valores de um intervalo de células, por exemplo =SOMA(A1:A10)</option>
      <option>Somar automaticamente apenas os valores positivos de uma planilha inteira, sem especificar intervalo</option>
      <option>Somar valores de duas planilhas diferentes sem necessidade de referência às células</option>
   </question>
   <question text="Which statement best describes the relationship between Richard Stallman and the GNU project?" answer_idx="0" context="The GNU project (GNU’s Not Unix) is a free software initiative started in the early 1980s to create a completely free Unix-like operating system. Richard Stallman is the founder of the GNU project and a central figure in the Free Software movement. He launched the GNU project in 1983 and later founded the Free Software Foundation (FSF) in 1985 to support the development of free software and promote users’ freedom to run, study, share, and modify software." main_concept="gnu" specific_concept="richard_stallman">
      <option>Richard Stallman created the GNU project to develop a completely free Unix-like operating system and founded the Free Software Foundation to support it.</option>
      <option>Richard Stallman was a developer hired by a private company to commercialize the GNU operating system as proprietary software.</option>
      <option>Richard Stallman designed GNU only as a programming language and had no involvement with its operating system components.</option>
      <option>Richard Stallman joined the GNU project many years after it started, contributing only documentation and user manuals.</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema Linux, qual é a característica principal do diretório /dev em relação à estrutura de arquivos do sistema?" answer_idx="1" context="Na estrutura de arquivos de sistemas do tipo Unix/Linux, o diretório /dev não contém arquivos comuns de dados, mas sim arquivos especiais (device files) que atuam como interface entre o sistema operacional e os dispositivos (como discos, terminais, dispositivos de som, etc.). Esses arquivos permitem que o hardware seja acessado e manipulado como se fossem arquivos comuns, seguindo a filosofia “tudo é arquivo”." main_concept="estrutura_de_arquivos" specific_concept="/dev">
      <option>Ele armazena apenas arquivos de configuração do kernel.</option>
      <option>Ele contém arquivos especiais que representam dispositivos de hardware e dispositivos virtuais.</option>
      <option>Ele guarda arquivos executáveis de sistema e comandos básicos do usuário.</option>
      <option>Ele é usado exclusivamente para armazenar bibliotecas compartilhadas utilizadas pelos programas.</option>
   </question>
   <question text="Você está utilizando o shell bash em um sistema Linux e executou um script que, em determinado ponto, precisa encerrar imediatamente a execução e retornar um código de erro para o sistema operacional. Qual comando e forma de uso abaixo é a mais adequada para fazer isso dentro do script?" answer_idx="3" context="No contexto de shells como bash, o comando `exit` é usado para encerrar a sessão atual do shell ou a execução de um script. Quando usado com um número inteiro, por exemplo `exit 0` ou `exit 1`, esse número é retornado ao sistema operacional como o código de saída do processo. Por convenção, `0` indica sucesso e qualquer valor diferente de `0` indica algum tipo de erro ou condição anômala. Dentro de scripts, é comum usar `exit 1`, `exit 2`, etc., para sinalizar diferentes tipos de falha." main_concept="shell" specific_concept="exit">
      <option>Usar apenas `exit` sem argumentos, pois o shell sempre retorna código de erro por padrão</option>
      <option>Usar `exit 0`, pois 0 representa falha na execução</option>
      <option>Usar `exit 1` (ou outro número diferente de 0) para indicar um erro específico</option>
      <option>Usar `exit error` para que o shell converta automaticamente a palavra em um código de erro</option>
   </question>
   <question text="Você está criando um folheto no LibreOffice Draw. Precisa inserir uma forma (retângulo) e, depois, adicionar um texto dentro dessa forma para que o texto fique integrado ao objeto. Qual é a sequência correta de ações para fazer isso?" answer_idx="1" context="LibreOffice Draw é o módulo de desenho vetorial do LibreOffice, usado para criar diagramas, folhetos, cartazes e outros elementos gráficos. Uma operação básica é inserir formas (como retângulos, círculos) e adicionar texto dentro delas, para criar caixas de informação, botões ou rótulos visuais. No Draw, ao criar uma forma pela barra de desenho (por exemplo, um retângulo) e depois clicar duas vezes dentro da forma, o usuário pode digitar diretamente o texto, que passa a fazer parte do objeto gráfico." main_concept="libreoffice" specific_concept="draw">
      <option>Inserir &gt; Texto e depois clicar em Inserir &gt; Forma &gt; Retângulo</option>
      <option>Clicar no ícone de Retângulo na barra de desenho, desenhar a forma e depois clicar duas vezes dentro dela para digitar o texto</option>
      <option>Formatar &gt; Página &gt; Retângulo e depois Inserir &gt; Texto</option>
      <option>Clicar em Inserir &gt; Campo &gt; Retângulo com texto</option>
      <option>Criar uma caixa de texto e depois converter automaticamente em forma de retângulo pelo menu Formatar</option>
   </question>
   <question text="Você está configurando um ambiente gráfico leve em um computador antigo com poucos recursos de hardware. Precisa escolher um gerenciador de janelas que seja minimalista, altamente configurável por arquivos de texto e que use o toolkit Xlib em vez de depender de grandes bibliotecas gráficas. Qual das opções abaixo melhor descreve o papel do Fluxbox nesse contexto?" answer_idx="1" context="Este item aborda o conceito geral de gerenciador de janelas no ambiente gráfico e o conceito específico do Fluxbox como um exemplo de gerenciador de janelas leve e configurável para o sistema X Window." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="fluxbox">
      <option>Fluxbox é um ambiente de desktop completo que substitui o servidor X, fornecendo gerenciamento de janelas e também um kernel gráfico próprio.</option>
      <option>Fluxbox é um gerenciador de janelas leve para o X, focado em desempenho e personalização via arquivos de configuração, responsável por controlar a disposição e o comportamento das janelas.</option>
      <option>Fluxbox é apenas um tema gráfico usado para decorar janelas em qualquer gerenciador de janelas, sem funções de gerenciamento de janelas propriamente ditas.</option>
      <option>Fluxbox é uma extensão do navegador Firefox voltada para gerenciar abas como se fossem janelas independentes no sistema operacional.</option>
   </question>
   <question text="Em uma instalação padrão do Slackware Linux, qual é a forma mais adequada de instalar e manter atualizado o navegador Mozilla Firefox usando apenas os mecanismos oficiais da distribuição?" answer_idx="2" context="Slackware Linux é uma distribuição conhecida por sua abordagem conservadora e simples na gestão de pacotes, utilizando ferramentas como pkgtools (installpkg, upgradepkg) e, em versões mais recentes, slackpkg para facilitar atualizações de pacotes oficiais. O navegador Mozilla Firefox costuma ser distribuído como pacote oficial do Slackware, recebendo atualizações pela própria infraestrutura da distribuição, sem necessidade de ferramentas de terceiros." main_concept="slackware_linux" specific_concept="mozilla_firefox">
      <option>Instalar o Firefox via flatpak a partir do Flathub e executar atualizações pelo flatpak update</option>
      <option>Compilar o Firefox manualmente a partir do código-fonte baixado do site da Mozilla e copiar o binário para /usr/local/bin</option>
      <option>Usar o pacote oficial do Firefox incluído nas séries de pacotes do Slackware e atualizá-lo via slackpkg ou upgradepkg quando houver novas versões</option>
      <option>Instalar o Firefox pelo gerenciador de pacotes de terceiros slackbuilds.org (SBo) e atualizá-lo com sbopkg</option>
   </question>
   <question text="Você está escrevendo uma documentação técnica para um software livre que será distribuído sob a licença GNU GPL. Para a documentação (manuais, tutoriais, guia do usuário), qual das alternativas abaixo melhor descreve o papel da licença GFDL (GNU Free Documentation License) nesse contexto?" answer_idx="1" context="O conceito geral é a GNU GPL, uma licença copyleft voltada principalmente para software, garantindo liberdade de uso, estudo, modificação e redistribuição do código. O conceito específico é a GFDL (GNU Free Documentation License), também criada pela Free Software Foundation, mas focada em documentação livre (como manuais e livros), permitindo a cópia, modificação e redistribuição de textos, com certas condições específicas como seções invariantes e textos de capa." main_concept="gnu_gpl" specific_concept="gfdl">
      <option>A) A GFDL é usada exclusivamente para licenciar o código-fonte do software, enquanto a GPL é usada apenas para a documentação.</option>
      <option>B) A GFDL é uma licença específica para documentação livre, frequentemente usada para manuais e textos, enquanto a GPL é focada principalmente em código-fonte de software.</option>
      <option>C) A GFDL e a GPL são a mesma licença, apenas com nomes diferentes para evitar conflitos legais em diferentes países.</option>
      <option>D) A GFDL é uma licença proprietária que impede a cópia e modificação de qualquer conteúdo de documentação associado a softwares GPL.</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema operacional tipo Unix, ao executar o comando `export TERM=xterm-256color`, qual é o principal papel da variável de ambiente `TERM`?" answer_idx="2" context="A variável de ambiente `TERM` é usada em sistemas Unix-like para descrever o tipo de terminal em uso (por exemplo, `xterm`, `xterm-256color`, `vt100`). Bibliotecas como `ncurses` e diversos programas de terminal consultam `TERM` para saber quais capacidades o terminal oferece (como suporte a cores, movimentação de cursor, etc.) e assim renderizar corretamente a interface baseada em texto." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="term">
      <option>Definir o diretório padrão de trabalho do usuário ao abrir o terminal</option>
      <option>Indicar o tipo/capacidades do terminal para que programas de linha de comando saibam como exibir cores e controles</option>
      <option>Selecionar qual shell (por exemplo, bash, zsh) será iniciado ao abrir o terminal</option>
      <option>Configurar o idioma e a codificação de caracteres padrão do sistema</option>
   </question>
   <question text="Qual das alternativas descreve corretamente o papel do Metacity dentro do contexto de gerenciadores de janelas em sistemas Linux?" answer_idx="1" context="Dentro do conceito geral de gerenciador_de_janelas, o Metacity é um exemplo específico de gerenciador de janelas que já foi usado como padrão no ambiente de desktop GNOME. Ele controla a aparência (bordas e títulos) e o comportamento (movimentação, redimensionamento, foco) das janelas na tela, mas não é um ambiente de desktop completo nem um servidor gráfico." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="metacity">
      <option>É um ambiente de desktop completo que substitui o GNOME, incluindo gerenciador de arquivos e painel.</option>
      <option>É um gerenciador de janelas que foi usado como padrão pelo GNOME em versões antigas, responsável por controlar bordas, títulos e posicionamento das janelas.</option>
      <option>É um servidor gráfico que implementa o protocolo Wayland, substituindo o servidor X tradicional.</option>
      <option>É apenas um tema gráfico para personalizar ícones e fontes do sistema, sem influência sobre o comportamento das janelas.</option>
   </question>
   <question text="Você está utilizando uma distribuição Linux com o gerenciador de janelas Blackbox e deseja personalizar a aparência e o comportamento das janelas. Qual das alternativas descreve corretamente uma característica típica do Blackbox como gerenciador de janelas?" answer_idx="1" context="Em sistemas baseados em X11, o Blackbox é um gerenciador de janelas minimalista, leve e altamente configurável por meio de arquivos de texto, responsável principalmente por desenhar e gerenciar as bordas, títulos e posicionamento das janelas, sem prover um ambiente de desktop completo." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="blackbox">
      <option>É um ambiente de desktop completo, incluindo gerenciador de arquivos, painel e suíte de aplicativos próprios.</option>
      <option>É um gerenciador de janelas focado em leveza e simplicidade, usando arquivos de configuração em texto para personalização.</option>
      <option>É um compositor Wayland que substitui diretamente o servidor gráfico X.Org sem necessidade de bibliotecas adicionais.</option>
      <option>É um gerenciador de janelas em modo texto que só funciona em terminais sem interface gráfica.</option>
   </question>
   <question text="Qual das alternativas abaixo descreve corretamente a relação entre a GNU GPL e a Open Public License (OPL)?" answer_idx="1" context="No contexto de licenciamento de software livre, a GNU General Public License (GNU GPL) é uma licença copyleft amplamente utilizada, que exige que obras derivadas sejam distribuídas sob a mesma licença. A Open Public License (OPL), por sua vez, é uma licença distinta, criada por outro autor, que não foi projetada para ser compatível com a GNU GPL. Isso significa que, em geral, código licenciado exclusivamente sob OPL não pode ser combinado com código licenciado exclusivamente sob GNU GPL em um único programa derivado distribuível, pois os termos das licenças podem entrar em conflito." main_concept="gnu_gpl" specific_concept="opl">
      <option>A OPL é uma versão posterior oficial da GNU GPL mantida pela Free Software Foundation.</option>
      <option>A OPL é uma licença distinta que não é compatível com a GNU GPL, o que impede a combinação de código exclusivamente OPL com código exclusivamente GPL em um mesmo programa derivado.</option>
      <option>A OPL é uma licença permissiva equivalente à MIT, e por isso todo código sob OPL pode ser automaticamente relicenciado como GNU GPL.</option>
      <option>A OPL é um conjunto de diretrizes internas de projetos GNU e não uma licença de software formal.</option>
   </question>
   <question text="Você está testando diferentes distribuições Linux para uso em um computador pessoal e deseja uma interface gráfica moderna, semelhante ao macOS, com forte integração visual e foco em usabilidade. Qual das seguintes opções descreve corretamente o Deepin dentro do contexto de distribuições desktop Linux?" answer_idx="1" context="O Deepin é uma distribuição Linux focada em usuários de desktop, conhecida por seu design moderno e interface intuitiva. Ele é baseado em Debian e utiliza o Deepin Desktop Environment (DDE), um ambiente gráfico próprio, integrado e visualmente atraente, visando facilitar a adoção de Linux por usuários finais." main_concept="desktop_linux" specific_concept="deepin">
      <option>Uma interface gráfica (desktop environment) exclusiva do Ubuntu, sem distribuição própria</option>
      <option>Uma distribuição Linux baseada em Debian, com seu próprio ambiente de desktop (DDE) focado em design e experiência de usuário</option>
      <option>Um gerenciador de pacotes universal utilizado em todas as distribuições Linux desktop</option>
      <option>Uma versão mínima do Linux voltada apenas para servidores, sem interface gráfica</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema operacional, qual das alternativas descreve melhor um arquivo de texto (arquivo_de_texto)?" answer_idx="2" context="Dentro do conceito geral de arquivo, um arquivo de texto (arquivo_de_texto) é um tipo específico de arquivo cujo conteúdo é composto por caracteres (letras, números, símbolos) organizados em linhas, normalmente codificados em formatos como ASCII ou UTF-8. Esses arquivos são, em geral, legíveis por humanos e podem ser abertos e editados em editores de texto simples, como o Bloco de Notas ou o Vim. Diferem de arquivos binários, que podem conter dados em formatos não diretamente interpretáveis por humanos, como executáveis, imagens ou áudio." main_concept="arquivo" specific_concept="arquivo_de_texto">
      <option>Um arquivo que armazena qualquer tipo de dado em formato binário, sem possibilidade de leitura direta por humanos.</option>
      <option>Um arquivo que contém apenas caracteres organizados em linhas, geralmente legível por humanos e por editores de texto simples.</option>
      <option>Um arquivo que sempre contém imagens e gráficos, exigindo programas específicos de edição visual.</option>
      <option>Um arquivo que armazena exclusivamente programas executáveis prontos para rodar no sistema operacional.</option>
   </question>
   <question text="Você está exportando um desenho vetorial no Inkscape para o formato TIFF. Qual das opções abaixo descreve CORRETAMENTE uma característica importante ao exportar para TIFF a partir do Inkscape?" answer_idx="1" context="Inkscape é um editor de gráficos vetoriais que pode exportar seus desenhos para formatos raster, como TIFF. Ao exportar, o conteúdo vetorial é convertido (rasterizado) em pixels, e o usuário pode configurar parâmetros como resolução (DPI) e profundidade de cor." main_concept="inkscape" specific_concept="tiff">
      <option>O arquivo TIFF exportado permanece totalmente vetorial e pode ser escalado indefinidamente sem perda de qualidade.</option>
      <option>Ao exportar para TIFF, o Inkscape rasteriza o desenho, permitindo escolher resolução (DPI) e profundidade de cor.</option>
      <option>O Inkscape só exporta TIFF em preto e branco (1 bit), sem suporte a cor.</option>
      <option>Arquivos TIFF exportados pelo Inkscape sempre incluem camadas editáveis do SVG original.</option>
      <option>O Inkscape converte automaticamente o TIFF exportado em um arquivo animado, similar a um GIF.</option>
   </question>
   <question text="Você está administrando remotamente um servidor UNIX legado em uma rede interna confiável. A equipe decide padronizar um comando de acesso remoto simples, sem necessidade de túnel criptografado, apenas para execuções rápidas de comandos em hosts conhecidos dentro da LAN. Qual das opções abaixo descreve corretamente o uso do comando `rsh` nesse contexto?" answer_idx="0" context="O conceito geral é &quot;terminal_virtual&quot;, com foco em ferramentas de acesso remoto via terminal. O conceito específico é `rsh` (remote shell), um utilitário antigo que permite executar comandos em máquinas remotas via rede. Diferente de `ssh`, o `rsh` não fornece criptografia e geralmente usa autenticação baseada em arquivos como `/etc/hosts.equiv` ou `~/.rhosts`, sendo considerado inseguro em redes não confiáveis, mas ainda pode ser usado em ambientes controlados ou em contextos históricos/legados." main_concept="terminal_virtual" specific_concept="rsh">
      <option>`rsh` é um comando de shell remoto que permite executar comandos em outra máquina pela rede, sem criptografia e geralmente usando autenticação baseada em host/usuário (como .rhosts).</option>
      <option>`rsh` é um substituto moderno e seguro para `ssh`, que usa criptografia forte e chaves públicas para autenticação por padrão.</option>
      <option>`rsh` é um comando exclusivo para cópia de arquivos remota, similar ao `scp`, mas sem a capacidade de executar comandos diretamente no host remoto.</option>
      <option>`rsh` é um terminal gráfico remoto que abre uma sessão de desktop completo, similar a VNC ou RDP, não sendo usado para linha de comando.</option>
   </question>
   <question text="Você instalou o gerenciador de janelas Sawfish em um ambiente Linux focado em personalização extrema. Durante a configuração, percebe que quase todo o comportamento das janelas pode ser alterado editando scripts em uma linguagem de programação específica, em vez de apenas usar arquivos de configuração estáticos. Qual das alternativas descreve corretamente uma característica distintiva do Sawfish em relação a outros gerenciadores de janelas? " answer_idx="3" context="Gerenciadores de janelas (gerenciadores_de_janelas) controlam como as janelas são exibidas, movidas e organizadas em um ambiente gráfico. Sawfish é um gerenciador de janelas altamente configurável que se destaca por permitir personalização avançada por meio de scripts em Lisp, o que o diferencia de muitos outros gerenciadores baseados apenas em arquivos de configuração simples ou interfaces gráficas limitadas." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="sawfish">
      <option>Ele utiliza exclusivamente arquivos XML para configuração gráfica, sem suporte a scripts.</option>
      <option>Ele é integrado apenas ao KDE e não pode funcionar de forma independente em outros ambientes gráficos.</option>
      <option>Ele permite extensa personalização por meio de scripts em Lisp, tornando o comportamento das janelas altamente configurável.</option>
      <option>Ele obriga o uso de um compositor interno e não pode funcionar sem efeitos gráficos avançados.</option>
   </question>
   <question text="Você está conectado a um servidor remoto usando Telnet na porta padrão. Devido a preocupações de segurança, o administrador decide desativar o Telnet e orienta o uso de outro protocolo de acesso remoto mais seguro. Qual das alternativas abaixo representa a principal desvantagem do uso do Telnet em comparação a esse outro protocolo seguro?" answer_idx="2" context="O Telnet é um protocolo de acesso remoto utilizado em terminais virtuais para se conectar a outros computadores em rede. Ele opera tipicamente na porta 23 e permite que o usuário execute comandos em um host remoto como se estivesse localmente na máquina. No entanto, o Telnet não oferece criptografia, o que torna a comunicação insegura, especialmente para envio de credenciais de autenticação. Por isso, em ambientes modernos ele é amplamente substituído por protocolos seguros como o SSH, que criptografam o tráfego entre cliente e servidor." main_concept="terminal_virtual" specific_concept="telnet">
      <option>O Telnet não permite múltiplas conexões simultâneas ao mesmo servidor.</option>
      <option>O Telnet transmite os dados, incluindo usuário e senha, sem criptografia, permitindo que sejam interceptados.</option>
      <option>O Telnet só funciona em sistemas operacionais Windows e não em Linux.</option>
      <option>O Telnet não permite execução de comandos remotos, apenas transferência de arquivos.</option>
   </question>
   <question text="Você está administrando um servidor Slackware Linux que deverá hospedar um site institucional simples usando o servidor web Apache (httpd). Após instalar o pacote `httpd` via Slackware (por exemplo, a partir do DVD oficial ou repositório), qual é a sequência de ações mais adequada para habilitar e iniciar o serviço web de forma persistente no sistema?" answer_idx="1" context="No Slackware Linux, a administração de serviços segue o estilo BSD de scripts de inicialização em `/etc/rc.d/`, e não utiliza systemd por padrão. O servidor web Apache geralmente é fornecido como pacote `httpd` e é controlado pelo script `/etc/rc.d/rc.httpd`. Para que o serviço seja iniciado automaticamente, é comum tornar o script executável (por exemplo, com `chmod +x /etc/rc.d/rc.httpd`), ajustar as configurações no arquivo principal `/etc/httpd/httpd.conf` conforme necessário, e então iniciar o servidor manualmente com `/etc/rc.d/rc.httpd start` ou reiniciá-lo após alterações de configuração." main_concept="slackware_linux" specific_concept="servidor_web">
      <option>Editar `/etc/httpd/httpd.conf` e, em seguida, executar `systemctl enable httpd` e `systemctl start httpd`</option>
      <option>Tornar o script `/etc/rc.d/rc.httpd` executável, ajustar a configuração em `/etc/httpd/httpd.conf` se necessário e iniciar o serviço com `/etc/rc.d/rc.httpd start`</option>
      <option>Executar apenas `apachectl start` como root, sem necessidade de ajustar scripts em `/etc/rc.d/`</option>
      <option>Criar um serviço customizado em `/etc/systemd/system/httpd.service` e habilitá-lo com `systemctl enable httpd`</option>
      <option>Adicionar a linha `httpd` em `/etc/inetd.conf` para que o inetd gerencie o servidor web automaticamente</option>
   </question>
   <question text="Which of the following statements best describes elementary OS in the context of desktop Linux distributions?" answer_idx="0" context="Within the general concept of desktop Linux, elementary OS is a specific distribution known for its emphasis on usability, consistency, and visual design. It is based on Ubuntu LTS releases and ships with its own custom desktop environment called Pantheon, which aims to be simple, elegant, and user-friendly for everyday desktop use." main_concept="desktop_linux" specific_concept="elementary_os">
      <option>A Ubuntu-based distribution focused on providing a clean, design-centric desktop experience with its own Pantheon desktop environment</option>
      <option>A rolling-release distribution based on Arch Linux, focused on minimalism and manual configuration</option>
      <option>A security-hardened distribution derived from Debian, aimed primarily at penetration testing and digital forensics</option>
      <option>A server-oriented distribution developed by Red Hat, with no graphical desktop environment provided by default</option>
   </question>
   <question text="Em uma instalação do Slackware Linux, você deseja configurar um servidor de notícias (servidor de NNTP) para distribuir e ler grupos de notícias internos da empresa. Qual software é mais comumente utilizado nessa distribuição para atuar como servidor de notícias tradicional (com suporte a NNTP) que pode ser integrado a scripts e ferramentas de administração do sistema?" answer_idx="2" context="No contexto do Slackware Linux, um servidor de notícias (servidor de NNTP) é um serviço destinado a fornecer acesso a grupos de notícias (newsgroups), seja para uso interno (intranet) ou acesso externo. Historicamente, o software mais tradicional e amplamente suportado para esse fim em distribuições Unix-like é o INN (InterNetNews), que implementa o protocolo NNTP, permitindo leitura, postagem e distribuição de mensagens em grupos de notícias. Ao estudar Slackware e serviços de rede, é importante distinguir servidores de e-mail (SMTP/IMAP/POP3) e servidores web (HTTP) de servidores NNTP, que lidam especificamente com o serviço de notícias." main_concept="slackware_linux" specific_concept="servidor_de_notícias">
      <option>Dovecot</option>
      <option>INN (InterNetNews)</option>
      <option>Postfix</option>
      <option>Apache HTTP Server</option>
   </question>
   <question text="In Slackware Linux, what is the recommended way to ensure that a custom Perl module you install from CPAN does not interfere with Perl modules managed by the distribution’s package system?" answer_idx="3" context="Slackware Linux ships Perl as a core component, and many system utilities or third‑party packages may depend on the distribution’s Perl and its modules. Overwriting distribution-managed Perl modules with CPAN-installed versions in system paths (like /usr/lib64/perl5 or /usr/lib/perl5) can introduce incompatibilities or break package-managed tools. A common best practice is to separate “system Perl” from “your Perl” by installing CPAN modules into a user-local directory (for example, via local::lib) or into a custom prefix (e.g., under /opt or in your home directory) and adjusting PERL5LIB or PATH accordingly. This preserves Slackware’s package integrity while letting you use newer or custom modules." main_concept="slackware_linux" specific_concept="perl">
      <option>Install the CPAN module system-wide in /usr/lib64/perl5 so it overwrites any older versions</option>
      <option>Always uninstall all Slackware Perl packages before installing anything from CPAN</option>
      <option>Use a local::lib (user-local) Perl library path or a dedicated Perl prefix so CPAN modules are isolated from system Perl</option>
      <option>Recompile the Slackware kernel with Perl module isolation enabled</option>
   </question>
   <question text="Ao exportar um desenho vetorial no Inkscape para o formato JPEG, qual das alternativas abaixo representa uma configuração importante para garantir boa qualidade da imagem final?" answer_idx="2" context="Inkscape é um editor de gráficos vetoriais que permite exportar desenhos para formatos bitmap como PNG e, a partir deste, gerar JPEG. Ao criar um JPEG a partir de um vetor, é essencial ajustar a resolução (em dpi) para o uso pretendido: valores mais altos, como 300 dpi, são indicados para impressão, enquanto resoluções menores costumam ser usadas para tela. Apenas renomear extensões ou usar compressão excessiva pode comprometer a qualidade ou não gerar um JPEG válido." main_concept="inkscape" specific_concept="jpeg">
      <option>A) Reduzir a resolução para 72 dpi independentemente do uso</option>
      <option>B) Aumentar a compressão JPEG para o máximo possível (100%) para diminuir o tamanho do arquivo</option>
      <option>C) Definir uma resolução adequada (por exemplo, 300 dpi para impressão) antes de exportar</option>
      <option>D) Exportar primeiro como SVG e depois renomear a extensão do arquivo para .jpg</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema operacional Unix-like, qual das alternativas descreve corretamente o diretório *home* de um usuário?" answer_idx="2" context="Em sistemas Unix-like (Linux, por exemplo), a estrutura de arquivos é organizada em uma hierarquia que começa na raiz (/). Dentro dessa hierarquia, cada usuário costuma ter um diretório próprio chamado *home*, geralmente em /home/nomedousuario. Esse diretório é o espaço pessoal do usuário, onde ele pode guardar documentos, músicas, configurações específicas de aplicativos e outros arquivos. É também o diretório padrão em que o usuário se encontra logo após fazer login no sistema (a menos que seja configurado de outra forma)." main_concept="estrutura_de_arquivos" specific_concept="home_do_usuário">
      <option>É o diretório onde ficam armazenados apenas arquivos temporários do sistema, compartilhados por todos os usuários</option>
      <option>É o diretório raiz do sistema de arquivos, onde ficam todos os diretórios como /bin, /etc, /usr, entre outros</option>
      <option>É o diretório pessoal do usuário, onde são armazenados seus arquivos, configurações e pastas próprias, geralmente localizado em /home/nomedousuario</option>
      <option>É o diretório reservado exclusivamente para arquivos executáveis do sistema, acessível apenas ao administrador</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema Unix-like, a variável de ambiente `HOSTTYPE` é utilizada para qual finalidade principal?" answer_idx="1" context="Dentro do estudo de variáveis de ambiente, `HOSTTYPE` é uma variável (frequentemente definida por shells como bash/zsh) que descreve o tipo ou arquitetura do host, por exemplo `x86_64`, `aarch64`, etc. Ela não representa o hostname de rede, nem o usuário, nem o shell padrão, mas sim informação sobre a plataforma/arquitetura em que o shell está rodando." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="hosttype">
      <option>Definir o nome de rede (hostname) configurado no DNS para a máquina</option>
      <option>Identificar o tipo/arquitetura da máquina ou do processador em que o shell está sendo executado</option>
      <option>Armazenar o nome do usuário atualmente logado no sistema</option>
      <option>Configurar o tipo de shell padrão que será iniciado para cada usuário</option>
   </question>
   <question text="Você precisa definir uma variável de ambiente específica para um único usuário em um sistema operacional tipo Unix (Linux). Em qual local ela deve ser preferencialmente configurada para que só o usuário &quot;joao&quot; a utilize ao fazer login interativo (shell)?" answer_idx="1" context="Em sistemas Unix-like, variáveis de ambiente podem ser definidas em nível global (para todos os usuários) ou em nível de usuário. Quando se deseja que uma variável seja aplicada apenas a um usuário específico, costuma-se configurá-la nos arquivos de inicialização do shell desse usuário, como ~/.bashrc ou ~/.zshrc, dependendo do shell utilizado. Já arquivos como /etc/environment e /etc/profile têm escopo global ou mais amplo, afetando múltiplos usuários." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="user">
      <option>No arquivo /etc/environment</option>
      <option>No arquivo ~/.bashrc ou ~/.zshrc do usuário joao</option>
      <option>No arquivo /etc/profile, válido para todos os usuários</option>
      <option>No arquivo ~/.ssh/config do usuário joao</option>
   </question>
   <question text="What is Gnash in the context of the GNU Project?" answer_idx="3" context="Within the GNU project, several programs serve as free replacements for widely used proprietary software. Gnash is one of these programs, focused on web multimedia content that was historically delivered using Adobe Flash technology." main_concept="gnu" specific_concept="gnash">
      <option>A GNU text editor used as an alternative to Emacs</option>
      <option>A GNU media player for OGG and WebM files</option>
      <option>A GNU replacement for the proprietary Adobe Flash Player</option>
      <option>A GNU toolchain component for compiling C and C++ code</option>
   </question>
   <question text="Você está criando um banco de dados simples no LibreOffice Base para registrar empréstimos de livros em uma biblioteca. Você já criou as tabelas “Livros” e “Usuários”. Agora precisa garantir que, ao registrar um empréstimo, só seja possível selecionar livros e usuários que já existam nessas tabelas. Qual é o tipo de objeto/recurso do LibreOffice Base que você deve usar para facilitar essa seleção em um formulário?" answer_idx="3" context="Contexto: Uso do LibreOffice Base para criação de formulários e relacionamento entre tabelas. O foco é entender que, em formulários do Base, é possível usar controles como caixas de listagem (List Box) para selecionar registros existentes em outras tabelas, garantindo integridade dos dados e facilitando a entrada de informações em bancos relacionais." main_concept="libreoffice" specific_concept="base">
      <option>Criar uma consulta SQL direta e digitar manualmente os IDs</option>
      <option>Criar uma tabela extra apenas para armazenar os IDs selecionados</option>
      <option>Utilizar uma caixa de listagem (List Box) vinculada às tabelas ‘Livros’ e ‘Usuários’</option>
      <option>Usar apenas campos de texto simples para digitar o nome do livro e do usuário</option>
   </question>
   <question text="A software project is licensed under the GNU GPLv3. The developer wants to distribute a modified version of the program but keep the additional security features’ source code closed. Which of the following best describes what the GPLv3 requires in this situation?" answer_idx="1" context="This question assesses understanding of GPLv3, a version of the GNU General Public License, and its copyleft requirement that derivative works must be distributed under the same license and with complete corresponding source code made available." main_concept="gnu_gpl" specific_concept="gplv3">
      <option>The developer may keep all modifications closed-source as long as they credit the original authors</option>
      <option>The developer must provide the complete corresponding source code of the modified program, including the new security features, under GPLv3 terms</option>
      <option>The developer only needs to provide source code if the software is sold for a fee</option>
      <option>The developer can dual-license the modifications under a proprietary license without releasing any source code, because GPLv3 applies only to the original code</option>
   </question>
   <question text="Você está desenvolvendo um script em Bash e define a variável:     Mensagem=&quot;Olá, mundo&quot; Em seguida, você chama um outro script a partir deste, mas o outro script não consegue acessar a variável `Mensagem`. O que você precisa fazer para que o outro script consiga enxergar essa variável? " answer_idx="2" context="No shell (como Bash), uma variável normal (por exemplo `VAR=valor`) fica disponível apenas no shell atual. Para que um processo filho (como um outro script chamado a partir deste shell) consiga acessar essa variável, ela precisa ser promovida a variável de ambiente. Isso é feito com o comando `export`, por exemplo: `export VAR=valor`. Assim, a variável é incluída no ambiente que será herdado pelos processos filhos." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="export">
      <option>Definir a variável usando `var Mensagem=&quot;Olá, mundo&quot;`</option>
      <option>Usar `export Mensagem=&quot;Olá, mundo&quot;` antes de chamar o outro script</option>
      <option>Colocar a definição da variável dentro de parênteses `(` `)`</option>
      <option>Renomear a variável para estar em letras maiúsculas, por exemplo `MENSAGEM`</option>
   </question>
   <question text="Você está utilizando o KDE Plasma em uma distribuição Linux e deseja alterar o efeito de animação ao maximizar e minimizar janelas, além de ativar bordas translúcidas nas janelas. Qual componente do ambiente gráfico é diretamente responsável por esses comportamentos?" answer_idx="2" context="Dentro do contexto de gerenciadores de janelas (gerenciador_de_janelas), o KWin é o gerenciador de janelas padrão do KDE Plasma. Ele controla como as janelas são desenhadas, movidas, maximizadas, minimizadas, além de aplicar efeitos gráficos, composição e transparências. Outros componentes do sistema, como o servidor de som ou o shell de login, não controlam o comportamento visual e de gerenciamento de janelas na interface gráfica." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="kwin">
      <option>O servidor de som (PulseAudio/PipeWire)</option>
      <option>O gerenciador de pacotes (apt, dnf, pacman)</option>
      <option>O gerenciador de janelas KWin</option>
      <option>O shell de login (bash, zsh)</option>
   </question>
   <question text="Você está em um terminal virtual Linux e precisa acessar remotamente um servidor legado que ainda utiliza rlogin na porta padrão. Qual comando abaixo estabelece uma sessão rlogin com o host remoto chamado &quot;servidor_legacy&quot; usando explicitamente o nome de usuário &quot;ana&quot;?" answer_idx="2" context="No contexto de terminais virtuais em sistemas Unix/Linux, o comando `rlogin` (remote login) permite abrir uma sessão de login em um host remoto. A sintaxe clássica é `rlogin [opções] host`. Para especificar o usuário remoto, utiliza-se a opção `-l usuario`, por exemplo: `rlogin -l ana servidor_legacy`. Esse comando inicia uma sessão interativa no host remoto em um terminal virtual local." main_concept="terminal_virtual" specific_concept="rlogin">
      <option>rlogin servidor_legacy -u ana</option>
      <option>rlogin -l ana servidor_legacy</option>
      <option>rlogin ana@servidor_legacy</option>
      <option>rlogin servidor_legacy /user ana</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema operacional, qual é a principal diferença entre *terminal virtual* e *console*?" answer_idx="1" context="Em sistemas tipo Unix/Linux, um *terminal virtual* é uma interface lógica que emula um terminal físico, permitindo múltiplas sessões de texto no mesmo hardware (por exemplo, TTYs acessadas por Ctrl+Alt+F1, F2, etc.). Já a *console* costuma se referir especificamente ao terminal principal do sistema, normalmente associado ao dispositivo físico de entrada/saída (como teclado e monitor locais) onde aparecem mensagens do kernel, prompts de login locais e saídas críticas do sistema. Embora, no uso cotidiano, os termos às vezes sejam confundidos, conceitualmente a console é o terminal principal ligado diretamente ao sistema, enquanto os terminais virtuais são instâncias lógicas que podem existir em cima dessa console ou em sessões remotas." main_concept="terminal_virtual" specific_concept="console">
      <option>O terminal virtual é sempre físico, enquanto a console é sempre remota.</option>
      <option>O terminal virtual é uma interface lógica de entrada/saída que pode ser acessada por software, enquanto a console é o dispositivo (ou sessão) principal diretamente ligado ao sistema, usado para login e mensagens do sistema.</option>
      <option>O terminal virtual só existe em servidores, enquanto a console só existe em desktops.</option>
      <option>Terminal virtual e console são exatamente a mesma coisa, usados como sinônimos em qualquer contexto.</option>
   </question>
   <question text="Qual é o principal propósito do site DistroWatch no contexto das distribuições Linux?" answer_idx="2" context="DistroWatch é um site especializado em acompanhar distribuições Linux e alguns sistemas *BSD. Ele oferece descrições, links para download, notícias, histórico de versões e um ranking de popularidade baseado no número de visitas às páginas das distribuições. Embora seja amplamente usado como referência, o ranking do DistroWatch não representa uma medida oficial de uso ou de market share das distribuições, mas sim um indicador de interesse dos visitantes do site." main_concept="distribuição_linux" specific_concept="distrowatch">
      <option>Fornecer um ambiente de desenvolvimento integrado (IDE) para programar em Linux</option>
      <option>Oferecer um repositório oficial único para instalação de pacotes em todas as distribuições Linux</option>
      <option>Listar, acompanhar e fornecer informações, notícias e estatísticas sobre diversas distribuições Linux e *BSD</option>
      <option>Ser uma distribuição Linux própria, voltada apenas para iniciantes</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema operacional tipo Unix, qual é a função principal da variável de ambiente LOGNAME?" answer_idx="1" context="Dentro do conceito de variáveis de ambiente em sistemas Unix/Linux, a variável LOGNAME é usada para representar o nome do usuário que está autenticado na sessão. Ela é frequentemente utilizada em scripts para personalizar comportamentos de acordo com o usuário em execução." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="logname">
      <option>Armazenar o caminho completo do diretório atual do usuário</option>
      <option>Armazenar o nome do usuário atualmente logado na sessão</option>
      <option>Definir o shell padrão utilizado pelo usuário</option>
      <option>Indicar o diretório onde os logs do sistema são salvos</option>
   </question>
   <question text="In LibreOffice, which component should you use to create and edit mathematical formulas (equations) that can be inserted into text documents, presentations, or spreadsheets?" answer_idx="3" context="LibreOffice is an office suite that includes several components, each focused on a specific type of task: Writer for text documents, Calc for spreadsheets, Impress for presentations, and Math for creating and editing mathematical formulas. Math allows users to write formulas using a markup language and then insert them into other LibreOffice documents." main_concept="libreoffice" specific_concept="math">
      <option>LibreOffice Writer</option>
      <option>LibreOffice Calc</option>
      <option>LibreOffice Impress</option>
      <option>LibreOffice Math</option>
   </question>
   <question text="Em um ambiente gráfico baseado no X Window System, o TWM (Tab Window Manager) é um exemplo de gerenciador de janelas clássico. Qual das alternativas descreve CORRETAMENTE uma característica típica do TWM?" answer_idx="2" context="O conceito geral é &quot;gerenciador_de_janelas&quot; e o conceito específico é &quot;twm&quot;. TWM (Tab Window Manager) é um dos primeiros gerenciadores de janelas para o X Window System. Ele segue o paradigma de gerenciador de janelas empilhável (stacking window manager), em que as janelas podem se sobrepor livremente. TWM é conhecido pelo uso de menus pop-up acionados pelo mouse, por decoração de janelas simples (barras de título e bordas) e por ser altamente configurável via arquivos de texto. Diferente de ambientes de desktop completos, TWM não oferece painel, barra de tarefas ou aplicativos próprios; ele apenas gerencia a disposição e interação das janelas." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="twm">
      <option>TWM é um gerenciador de janelas em mosaico (tiling) que organiza automaticamente todas as janelas em grades sem permitir sobreposição.</option>
      <option>TWM é um gerenciador de janelas empilhável (stacking), permitindo janelas sobrepostas e uso intensivo de menus pop-up baseados em mouse.</option>
      <option>TWM é um ambiente de desktop completo que inclui gerenciador de arquivos, painel, barra de tarefas e suíte de aplicativos integrados.</option>
      <option>TWM é um compositor Wayland moderno que substitui completamente o X11, oferecendo efeitos 3D avançados.</option>
   </question>
   <question text="In the context of Ubuntu, what is Canonical?" answer_idx="1" context="Ubuntu is a popular Linux distribution. Canonical is the company behind Ubuntu, responsible for its development, maintenance, and commercial support, including services such as security updates, enterprise support, and cloud images." main_concept="ubuntu" specific_concept="canonical">
      <option>A package manager used to install software on Ubuntu systems</option>
      <option>The company that develops, maintains, and provides commercial support for Ubuntu</option>
      <option>A desktop environment that ships by default with all Ubuntu flavors</option>
      <option>A command-line tool to configure network interfaces in Ubuntu</option>
   </question>
   <question text="Você instalou o Manjaro em seu computador e deseja utilizar o gerenciador de pacotes padrão da distribuição para instalar um novo programa via terminal. Qual comando abaixo usa o gerenciador de pacotes nativo do Manjaro (baseado em Arch) para instalar um pacote chamado `vlc`?" answer_idx="3" context="Manjaro é uma distribuição Linux baseada em Arch Linux, usando o gerenciador de pacotes `pacman` como ferramenta principal para instalação, remoção e atualização de softwares via linha de comando. Assim, ao contrário de distribuições como Debian/Ubuntu (que usam `apt`) ou Fedora (que usa `dnf`), no Manjaro utiliza-se o comando `pacman` para gerenciar pacotes." main_concept="desktop_linux" specific_concept="manjaro">
      <option>sudo apt install vlc</option>
      <option>sudo dnf install vlc</option>
      <option>sudo pacman -S vlc</option>
      <option>sudo zypper install vlc</option>
   </question>
   <question text="Ao usar o Bash em um sistema Linux, um usuário deseja executar automaticamente alguns comandos sempre que fizer logout de um shell de login (por exemplo, limpar arquivos temporários pessoais). Qual arquivo de configuração abaixo é lido e executado especificamente quando uma sessão de login do Bash é encerrada?" answer_idx="2" context="No Bash, diferentes arquivos de configuração são carregados em momentos distintos. Arquivos como ~/.bashrc são geralmente usados para shells interativos não‑login; ~/.bash_profile e /etc/profile são usados na inicialização de shells de login. Já o arquivo ~/.bash_logout, se existir, é lido e executado quando um shell de login do Bash é encerrado, permitindo automatizar tarefas no momento do logout." main_concept="bash" specific_concept="~/.bash_logout">
      <option>~/.bashrc</option>
      <option>~/.bash_profile</option>
      <option>~/.bash_logout</option>
      <option>/etc/profile</option>
   </question>
   <question text="Você está administrando um servidor Slackware Linux e precisa configurar um servidor de e-mail básico apenas para entrega local (entre usuários do próprio sistema), sem envio/recebimento externo pela internet. Qual das opções abaixo descreve o procedimento mais adequado para essa tarefa?" answer_idx="1" context="No Slackware Linux, já existe um MTA (Mail Transfer Agent) padrão no sistema base, geralmente sendmail ou postfix, que pode ser usado para entrega de e-mails locais entre usuários do próprio sistema. A configuração mínima para correio local envolve: (1) garantir que o serviço do MTA esteja ativo nos scripts de inicialização em /etc/rc.d; (2) ajustar o arquivo /etc/aliases para mapear endereços de sistema para usuários reais; e (3) criar e gerenciar contas de usuários locais, cujas caixas de correio costumam ficar em /var/spool/mail ou diretórios equivalentes. Não é necessário um servidor web, banco de dados ou clientes gráficos para a simples entrega de e-mail local; tampouco é preciso recompilar o MTA a partir dos fontes para essa funcionalidade básica." main_concept="slackware_linux" specific_concept="servidor_de_e-mail">
      <option>Instalar e configurar o Postfix a partir dos fontes, desabilitar o MTA padrão do Slackware e editar apenas o arquivo /etc/resolv.conf para adicionar os usuários locais</option>
      <option>Usar o MTA padrão já incluído no Slackware (como sendmail ou postfix), garantindo que o serviço esteja habilitado em /etc/rc.d, configurar /etc/aliases e criar usuários locais no sistema para que recebam o correio em /var/spool/mail</option>
      <option>Instalar um cliente gráfico de e-mail (como Thunderbird), criar contas IMAP externas e compartilhar as credenciais com todos os usuários do sistema</option>
      <option>Instalar um servidor web (Apache) e um banco de dados (MySQL) e utilizar apenas scripts PHP para entregar e-mails, sem necessidade de configurar MTA</option>
   </question>
   <question text="Você está usando o GNU Emacs como seu editor principal para desenvolver em C. Deseja garantir que, sempre que abrir um arquivo com extensão .c, o Emacs entre automaticamente no modo de edição adequado para essa linguagem. Qual das opções abaixo descreve melhor como o Emacs lida com esse comportamento?" answer_idx="1" context="GNU Emacs é um editor extensível e personalizável dentro do ecossistema GNU. Um de seus recursos centrais é o uso de major modes (modos principais) para fornecer funcionalidades específicas para diferentes tipos de arquivos e linguagens de programação. A associação entre extensão de arquivo e major mode é feita, em grande parte, pela variável auto-mode-alist." main_concept="gnu" specific_concept="emacs">
      <option>O Emacs não possui detecção automática de modo; é necessário ativar manualmente o modo C sempre que um arquivo .c for aberto.</option>
      <option>O Emacs utiliza uma tabela de associação entre extensões de arquivos e modos principais (major modes), e usa essa tabela para ativar automaticamente o modo C ao abrir arquivos .c.</option>
      <option>O Emacs altera o tipo de arquivo no sistema operacional para identificar a linguagem e assim escolher o modo de edição adequado.</option>
      <option>O Emacs abre todos os arquivos em um modo genérico de texto e aplica apenas realce de sintaxe externo, sem usar modos principais específicos.</option>
   </question>
   <question text="Which statement best describes the relationship between GNU and GNU Hurd?" answer_idx="1" context="The GNU Project is a free software initiative started by Richard Stallman to create a complete free Unix-like operating system. Over time, GNU produced many user-space components (compilers, libraries, core utilities, shells). However, a key missing piece was the kernel. GNU Hurd is the kernel developed by the GNU Project. It is built as a set of servers running on top of a microkernel (originally Mach). Together with the rest of the GNU system components, Hurd is intended to form a complete GNU operating system, distinct from but conceptually similar to the commonly used GNU/Linux systems, where Linux provides the kernel instead of Hurd." main_concept="gnu" specific_concept="gnu_hurd">
      <option>GNU is the microkernel, and GNU Hurd is the collection of user-level tools and utilities.</option>
      <option>GNU is the overall operating system project, and GNU Hurd is its kernel running on top of a microkernel.</option>
      <option>GNU is a Linux distribution, and GNU Hurd is a desktop environment included with it.</option>
      <option>GNU is a hardware architecture, and GNU Hurd is the corresponding firmware layer.</option>
   </question>
   <question text="Qual a relação entre o X Window System (X11) e um gerenciador de janelas em sistemas Unix-like?" answer_idx="2" context="Dentro do conceito de gerenciador_de_janelas, o X Window System (também conhecido como X11) é um sistema de janelas que fornece a base para interfaces gráficas em muitos sistemas Unix-like. Ele atua como um servidor gráfico, lidando com entrada (teclado, mouse) e saída gráfica, enquanto o gerenciador de janelas roda sobre o X para definir como as janelas são decoradas, posicionadas, movimentadas e gerenciadas (minimizar, maximizar, focar, etc.). Assim, o X Window System é a camada fundamental, e o gerenciador de janelas é um componente de nível mais alto que usa os serviços do X." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="x_window_system">
      <option>O X Window System é um gerenciador de janelas completo, que substitui a necessidade de qualquer outro componente gráfico</option>
      <option>O gerenciador de janelas é um protocolo de rede, enquanto o X Window System é apenas um servidor de arquivos</option>
      <option>O X Window System fornece a infraestrutura gráfica básica (como servidor de janelas), enquanto o gerenciador de janelas controla a aparência e o comportamento das janelas</option>
      <option>O gerenciador de janelas é responsável pelo desenho de baixo nível na tela, enquanto o X Window System apenas organiza ícones na área de trabalho</option>
   </question>
   <question text="Você está migrando de Microsoft Office para LibreOffice em um computador novo. Em vez de comprar o Microsoft Office, você decide usar apenas o LibreOffice. Qual das alternativas descreve corretamente uma diferença importante entre o LibreOffice e o Microsoft Office?" answer_idx="0" context="Relação entre o pacote de escritório LibreOffice e o Microsoft Office, com foco em diferenças de licença, modelo de uso e compatibilidade geral." main_concept="libreoffice" specific_concept="microsoft_office">
      <option>LibreOffice é um pacote de escritório gratuito e de código aberto, enquanto o Microsoft Office é proprietário e geralmente pago por licença ou assinatura.</option>
      <option>LibreOffice só funciona em Linux, enquanto o Microsoft Office só funciona em Windows.</option>
      <option>LibreOffice não possui editor de textos, apenas planilhas e apresentações, ao contrário do Microsoft Office.</option>
      <option>Arquivos criados no LibreOffice nunca podem ser abertos no Microsoft Office, pois usam formatos completamente incompatíveis.</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema operacional Linux, qual é a função principal do diretório /etc dentro da estrutura de arquivos?" answer_idx="1" context="No contexto da estrutura de arquivos de sistemas Linux e Unix-like, o diretório /etc é um dos diretórios mais importantes. Ele contém principalmente arquivos de configuração de sistema, scripts de inicialização de serviços, definições de rede, configurações de usuários e grupos, entre outros parâmetros que determinam o comportamento global do sistema operacional e dos serviços instalados. Diferente de diretórios como /home (arquivos pessoais), /bin (binários essenciais) ou /tmp (arquivos temporários), o /etc é voltado especificamente à configuração e administração do sistema." main_concept="estrutura_de_arquivos" specific_concept="/etc">
      <option>Armazenar arquivos temporários criados por aplicações em execução</option>
      <option>Conter arquivos de configuração do sistema e de serviços instalados</option>
      <option>Guardar arquivos pessoais e configurações de usuários comuns</option>
      <option>Manter binários essenciais usados durante o processo de boot</option>
      <option>Armazenar bibliotecas compartilhadas utilizadas por programas do sistema</option>
   </question>
   <question text="Você está configurando um pipeline de CI/CD em um servidor Ubuntu para um projeto em Node.js. O objetivo é que, a cada push na branch main do repositório Git, o código seja testado e, caso os testes passem, a nova versão seja automaticamente implantada em produção em um serviço systemd chamado meu-app.service. Qual das opções abaixo descreve de forma mais adequada os passos essenciais que o pipeline no Ubuntu deve executar?" answer_idx="1" context="Questão sobre implementação de um pipeline de CI/CD em um ambiente Ubuntu, envolvendo automação de testes, build e deploy usando serviços como systemd e runners de CI (por exemplo, GitHub Actions Runner ou GitLab Runner)." main_concept="ubuntu" specific_concept="ci_cd_ubuntu">
      <option>Configurar um cron job no Ubuntu para rodar a cada 5 minutos, fazer git pull no repositório, reiniciar o serviço systemd e ignorar falhas de teste para não interromper a disponibilidade.</option>
      <option>No servidor Ubuntu, configurar um webhook ou usar um runner (por exemplo, GitHub Actions Runner ou GitLab Runner) que, ao receber um push na main, execute: git pull, npm install, npm test e, se os testes passarem, npm run build seguido de systemctl restart meu-app.service.</option>
      <option>Adicionar um script bash local que o desenvolvedor executa manualmente após cada alteração, rodando npm test, git add, git commit e git push, e depois avisando o administrador do servidor para reiniciar o serviço.</option>
      <option>Criar um container Docker localmente no computador do desenvolvedor, rodar os testes manualmente e enviar a imagem por e-mail ao administrador do servidor Ubuntu, que fará o deploy quando tiver tempo.</option>
   </question>
   <question text="Você precisa registrar dados de um sensor em um sistema embarcado que se comunica por porta serial (COM3) com o computador. Para garantir que os dados possam ser analisados posteriormente, o programa no computador deve receber continuamente as leituras da porta serial e armazená-las em um arquivo. Qual das alternativas descreve a forma mais adequada de tratar **arquivo** e **porta_serial** nesse cenário?" answer_idx="1" context="O conceito geral é **arquivo**, entendido como uma estrutura de armazenamento persistente em disco ou memória secundária. O conceito específico é **porta_serial**, um canal de comunicação que transmite dados sequencialmente entre dispositivos, como em sistemas embarcados ou dispositivos externos conectados ao computador. A questão explora a interação entre esses dois conceitos: como projetar um fluxo de dados onde informações recebidas pela porta serial são corretamente gravadas em um arquivo, levando em conta boas práticas de E/S (entrada/saída) e gerenciamento de buffers." main_concept="arquivo" specific_concept="porta_serial">
      <option>Abrir o arquivo apenas uma vez no final da captura, ler todos os dados diretamente da porta serial e tentar gravá-los retroativamente no arquivo, sem mantê-lo aberto durante a recepção.</option>
      <option>Manter o arquivo aberto em modo de escrita e, em um laço, ler continuamente os dados da porta serial, gravando no arquivo linha a linha ou em blocos, garantindo que o buffer seja periodicamente descarregado (flush).</option>
      <option>Utilizar a porta serial apenas para configurar o nome do arquivo e, a partir disso, fechar a porta e gravar dados simulados em um arquivo temporário, sem usar os dados reais recebidos.</option>
      <option>Abrir e fechar o arquivo a cada byte recebido na porta serial para garantir que nenhuma informação seja perdida, mesmo que isso aumente muito o tempo de escrita no disco.</option>
   </question>
   <question text="Which of the following best describes a key characteristic of the original GNU General Public License version 1 (GPLv1) within the broader family of GNU GPL licenses?" answer_idx="1" context="Within the general concept of GNU GPL licenses, GPLv1 is the first version of the GNU General Public License. A central idea that appears already in GPLv1 is copyleft: if you distribute modified versions or derivative works, you must do so under the same license terms, preserving users’ freedoms to use, study, modify, and redistribute the software. Later versions (like GPLv3) added stronger provisions about patents and tivoization, which were not fully addressed in GPLv1." main_concept="gnu_gpl" specific_concept="gplv1">
      <option>It allowed software to be relicensed under any proprietary license without conditions</option>
      <option>It introduced the concept of copyleft, requiring modified versions to also be distributed under the same license terms</option>
      <option>It was explicitly designed to address software patents and tivoization in embedded devices</option>
      <option>It required all derivative works to be released into the public domain with no copyright restrictions</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema operacional do tipo Unix, qual das alternativas descreve CORRETAMENTE um arquivo especial (arquivo_especial)?" answer_idx="1" context="Dentro do conceito geral de arquivo em sistemas operacionais, arquivos especiais (arquivo_especial) são aqueles que não armazenam dados de usuário de forma convencional, mas representam dispositivos ou recursos do sistema, como dispositivos de bloco, caracteres ou interfaces virtuais do kernel. Esses arquivos permitem que dispositivos de hardware sejam acessados por meio da mesma interface usada para arquivos comuns (leitura e escrita), embora não sejam arquivos de dados tradicionais." main_concept="arquivo" specific_concept="arquivo_especial">
      <option>Um arquivo que contém apenas texto e pode ser editado por qualquer usuário.</option>
      <option>Um arquivo que representa dispositivos de hardware ou interfaces do kernel, como /dev/sda ou /dev/null.</option>
      <option>Um arquivo executável que sempre é carregado diretamente na memória principal.</option>
      <option>Um arquivo compactado que o sistema operacional trata de forma transparente como um diretório.</option>
   </question>
   <question text="Você está avaliando distribuições Linux com foco em segurança e isolamento. Entre as abaixo, qual característica diferencia o Qubes OS da maioria das outras distribuições Linux tradicionais?" answer_idx="1" context="Dentro do conceito geral de distribuições Linux, o Qubes OS é uma distribuição focada em segurança por meio de isolamento forte. Em vez de rodar todas as aplicações em um único ambiente de usuário, ele particiona o sistema em diversas máquinas virtuais (AppVMs), cada uma com seu próprio nível de confiança e finalidade (por exemplo, trabalho, pessoal, financeiro). Esse modelo de “segurança por compartimentalização” é o principal diferencial do Qubes OS em relação às distribuições Linux tradicionais, que normalmente usam um único ambiente de desktop com mecanismos padrão de permissões e controle de acesso." main_concept="distribuicao_linux" specific_concept="qubes_os">
      <option>Ele utiliza apenas softwares compilados com bibliotecas estáticas para reduzir dependências.</option>
      <option>Ele organiza o sistema em múltiplas máquinas virtuais (domínios) isoladas, cada uma para um tipo de tarefa.</option>
      <option>Ele substitui o kernel Linux por um kernel escrito inteiramente em Rust para evitar vulnerabilidades de memória.</option>
      <option>Ele exige que todos os aplicativos sejam executados em modo texto, sem ambiente gráfico, para minimizar a superfície de ataque.</option>
   </question>
   <question text="Você está em um terminal virtual em sua máquina local e precisa acessar remotamente um servidor com o usuário `deploy` no endereço `app.servidor.com` pela porta padrão do SSH. Qual comando abaixo realiza essa conexão?" answer_idx="2" context="O SSH (Secure Shell) é um protocolo usado para acessar computadores e servidores remotamente por meio de um terminal virtual. Para se conectar, normalmente usamos o comando `ssh usuario@host`, onde `usuario` é o nome de usuário no servidor remoto e `host` é o endereço desse servidor (pode ser um IP ou domínio). Se nenhuma porta for especificada, o SSH usa a porta padrão 22." main_concept="terminal_virtual" specific_concept="ssh">
      <option>ssh app.servidor.com deploy</option>
      <option>ssh deploy@app.servidor.com</option>
      <option>ssh -u deploy app.servidor.com</option>
      <option>connect ssh deploy@app.servidor.com</option>
   </question>
   <question text="Você está trabalhando em um servidor Linux e quer verificar rapidamente quais variáveis de ambiente estão atualmente definidas na sua sessão, sem precisar abrir um arquivo de configuração. Qual comando é mais apropriado para listar todas as variáveis de ambiente e seus valores na linha de comando?" answer_idx="3" context="Dentro do conceito de variáveis de ambiente em sistemas Unix/Linux, o comando `printenv` é usado especificamente para imprimir o valor de variáveis de ambiente. Quando executado sem argumentos, ele lista todas as variáveis de ambiente definidas na sessão atual, mostrando cada uma em uma linha no formato NOME=VALOR." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="printenv">
      <option>env</option>
      <option>set</option>
      <option>printenv</option>
      <option>export</option>
   </question>
   <question text="Em um ambiente GNU/Linux, o que caracteriza o gerenciador de janelas Ion em comparação com gerenciadores tradicionais como o Metacity ou o Openbox?" answer_idx="2" context="Gerenciadores de janelas (window managers) são responsáveis por controlar a disposição, aparência e interação das janelas em um ambiente gráfico. O Ion é um tipo de gerenciador de janelas que segue o paradigma &quot;tiling&quot; (em mosaico), onde as janelas não se sobrepõem livremente, mas são organizadas automaticamente em áreas da tela, geralmente com forte ênfase no uso do teclado para navegação e manipulação." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="ion">
      <option>Ion é um gerenciador de janelas empilhado, focado em efeitos gráficos avançados (como composições 3D) e transições animadas.</option>
      <option>Ion é um gerenciador de janelas em modo texto que substitui completamente o servidor gráfico X, oferecendo apenas interfaces baseadas em terminal.</option>
      <option>Ion é um gerenciador de janelas em mosaico (tiling), que organiza automaticamente as janelas em layouts não sobrepostos, muitas vezes controlado principalmente pelo teclado.</option>
      <option>Ion é um painel de desktop que apenas gerencia ícones e menus, deixando a gestão de janelas para o gerenciador padrão do ambiente gráfico.</option>
   </question>
   <question text="Qual das alternativas descreve corretamente a relação entre arquivos e dispositivos de armazenamento?" answer_idx="1" context="Em computação, um arquivo é uma unidade lógica de armazenamento de dados (como documentos, imagens, programas). Esses arquivos não ficam “soltos”, eles são gravados e organizados em dispositivos de armazenamento físicos, como discos rígidos (HD), SSDs, pen drives ou cartões de memória. O sistema operacional utiliza um sistema de arquivos para mapear o conteúdo lógico (arquivos e pastas) para os blocos físicos em um dispositivo de armazenamento." main_concept="arquivo" specific_concept="dispositivo_de_armazenamento">
      <option>Arquivos existem apenas na memória RAM e não são armazenados em dispositivos físicos</option>
      <option>Arquivos são unidades lógicas de dados que são gravadas e organizadas em dispositivos de armazenamento, como HDs e SSDs</option>
      <option>Dispositivos de armazenamento são tipos especiais de arquivos usados apenas pelo sistema operacional</option>
      <option>Arquivos e dispositivos de armazenamento são a mesma coisa, apenas com nomes diferentes</option>
   </question>
   <question text="Você está criando uma animação simples no Inkscape para exportar como GIF. Qual é o procedimento correto para gerar um GIF animado usando apenas o Inkscape e ferramentas comuns associadas?" answer_idx="1" context="Inkscape é um editor de gráficos vetoriais que não exporta GIF animado diretamente. Para criar uma animação GIF, normalmente o usuário cria cada quadro em uma camada ou em arquivos separados, exporta-os como imagens raster (geralmente PNG) e então usa um software externo (por exemplo, GIMP ou ImageMagick) para juntar esses quadros em um único GIF animado." main_concept="inkscape" specific_concept="gif">
      <option>Criar cada quadro em uma camada separada no Inkscape, exportar como SVG animado e renomear a extensão para .gif</option>
      <option>Criar cada quadro em uma camada separada no Inkscape, exportar cada camada como PNG separado e depois usar um programa externo (como ImageMagick ou um editor de GIFs) para montar o GIF animado</option>
      <option>Criar um único desenho em uma camada, exportar diretamente como GIF animado pelo menu Arquivo &gt; Exportar GIF animado</option>
      <option>Desenhar os quadros em páginas diferentes, salvar como PDF e depois renomear o arquivo para .gif</option>
   </question>
   <question text="Qual das seguintes alternativas descreve corretamente o IceWM em relação ao conceito geral de gerenciador de janelas?" answer_idx="1" context="Dentro do conceito geral de gerenciadores de janelas, o IceWM é um exemplo específico. Ele é conhecido por ser leve, rápido e consumir poucos recursos, fornecendo um painel, menu de aplicações e barra de tarefas em uma interface simples e tradicional, lembrando versões antigas do Windows. Diferentemente de um ambiente de desktop completo, ele se concentra na gestão das janelas e em uma interface básica, podendo ser combinado com outros componentes do sistema." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="icewm">
      <option>Um ambiente de desktop completo voltado para efeitos gráficos avançados, como o KDE Plasma.</option>
      <option>Um gerenciador de janelas leve para sistemas tipo Unix, focado em rapidez e baixo consumo de recursos, que oferece uma interface semelhante a desktops clássicos do Windows.</option>
      <option>Um servidor de display que substitui o X11 e implementa o protocolo Wayland.</option>
      <option>Um toolkit gráfico para criação de interfaces, similar ao GTK ou Qt.</option>
   </question>
   <question text="Você precisa escrever uma carta formal no LibreOffice Writer e garantir que o texto mantenha a mesma formatação (fonte, tamanho e estilo) sempre que você pressionar Enter para começar um novo parágrafo. Qual recurso do Writer é mais apropriado para configurar isso de forma consistente em todo o documento?" answer_idx="1" context="No LibreOffice Writer, a maneira mais eficiente e consistente de controlar a aparência do texto (fonte, tamanho, espaçamento, alinhamento etc.) em um documento é por meio do uso de estilos, especialmente os estilos de parágrafo. Isso permite que toda a formatação seja atualizada de uma vez ao alterar o estilo, em vez de formatar manualmente cada parágrafo." main_concept="libreoffice" specific_concept="writer">
      <option>Aplicar formatação manual em cada parágrafo usando a barra de ferramentas</option>
      <option>Usar estilos de parágrafo para definir a formatação padrão do texto</option>
      <option>Inserir quebras de linha manuais (Shift+Enter) para continuar o parágrafo</option>
      <option>Copiar e colar a formatação de um parágrafo para o outro com o pincel de formatação</option>
   </question>
   <question text="Uma empresa deseja migrar seu banco de dados crítico para a nuvem, com os seguintes requisitos: alta disponibilidade, possibilidade de usar licenças Oracle já existentes (BYOL – Bring Your Own License) e controle de rede semelhante a uma rede local (segmentação, sub-redes, listas de segurança). Qual combinação de serviços da Oracle Cloud Infrastructure (OCI) atende melhor a esse cenário?" answer_idx="1" context="A computação em nuvem permite provisionar recursos de TI sob demanda, enquanto a Oracle Cloud Infrastructure (OCI) oferece serviços específicos para bancos de dados, redes virtuais e modelos de licenciamento flexíveis. Ao migrar um banco de dados crítico para OCI, é comum utilizar DB Systems (Bare Metal ou VM) com BYOL para reaproveitar licenças Oracle existentes e uma Virtual Cloud Network (VCN) para ter controle granular sobre a topologia de rede, segurança e segmentação, garantindo alta disponibilidade e isolamento adequado." main_concept="computação_em_nuvem" specific_concept="oracle_cloud_infraestrutura">
      <option>Oracle Autonomous Database em tenancy pública, sem uso de Virtual Cloud Network (VCN) e sem opção BYOL</option>
      <option>Oracle Database em Bare Metal ou VM DB Systems com opção BYOL dentro de uma Virtual Cloud Network (VCN) configurada com sub-redes e listas de segurança</option>
      <option>Oracle Object Storage para armazenar os dados do banco e Oracle Functions para consultas, sem uso de VCN</option>
      <option>Oracle NoSQL Database com acesso público direto à internet, sem necessidade de configuração de rede</option>
   </question>
   <question text="Você criou um logotipo vetorial no Inkscape e agora precisa exportá-lo em formato PNG para usá-lo em um site. Qual é o procedimento correto para gerar um arquivo PNG com tamanho e resolução definidos?" answer_idx="2" context="Inkscape é um editor de gráficos vetoriais, enquanto PNG é um formato de imagem raster. Para usar um desenho vetorial em contextos como web ou apresentações, é comum exportá-lo como PNG. No Inkscape, essa tarefa é feita pela função específica de exportação de imagem PNG, que permite definir área de exportação, tamanho em pixels e resolução (DPI), garantindo controle sobre a qualidade e dimensões finais do arquivo rasterizado." main_concept="inkscape" specific_concept="png">
      <option>Selecionar o logotipo e usar Arquivo &gt; Salvar como..., escolhendo PNG como formato</option>
      <option>Selecionar o logotipo e usar Arquivo &gt; Exportar PNG imagem..., ajustando as configurações de tamanho e DPI antes de exportar</option>
      <option>Copiar o logotipo e colar em um editor de imagens raster, salvando o arquivo como PNG</option>
      <option>Converter todos os objetos em caminhos e depois usar Arquivo &gt; Imprimir, escolhendo uma impressora virtual PNG</option>
   </question>
   <question text="O nome original do kernel Linux, dado por Linus Torvalds em seus estágios iniciais de desenvolvimento, era diferente de “Linux”. Qual era esse nome e por que ele foi escolhido?" answer_idx="2" context="Ao iniciar o desenvolvimento do kernel que mais tarde se tornaria o Linux, Linus Torvalds salvou o projeto com o nome “Freax”. Esse nome era formado por “free” (livre), “freak” (entusiasta/‘nerd’) e o ‘x’ típico de sistemas relacionados a Unix. O nome “Linux” acabou sendo usado quando Ari Lemmke, administrador do servidor FTP da universidade, criou o diretório “linux” para disponibilizar o código, e o nome pegou na comunidade." main_concept="linux" specific_concept="freax">
      <option>FOSS, como referência a Free and Open Source Software</option>
      <option>GNUcore, em homenagem ao projeto GNU</option>
      <option>Freax, uma combinação de “free”, “freak” e um sufixo típico de nomes de sistemas operacionais</option>
      <option>Torvix, unindo o sobrenome de Linus Torvalds com Unix</option>
   </question>
   <question text="Em um sistema Unix-like, a variável de ambiente PS2 é utilizada para qual finalidade padrão no shell interativo (por exemplo, bash)?" answer_idx="1" context="No contexto de variáveis de ambiente em shells Unix-like, como o bash, existem variáveis especiais que controlam a aparência e o comportamento do prompt. A variável PS1 define o prompt principal, enquanto PS2 é usada como prompt secundário, exibido quando o shell espera mais entrada do usuário para completar um comando (por exemplo, quando há aspas, parênteses ou chaves ainda não fechados)." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="ps2">
      <option>Definir o prompt principal do shell, exibido sempre que o usuário pode digitar um novo comando</option>
      <option>Definir o prompt secundário do shell, exibido quando um comando não foi finalizado (por exemplo, após uma quebra de linha com aspas abertas)</option>
      <option>Armazenar o código de saída do último comando executado</option>
      <option>Configurar o caminho de busca por executáveis no sistema</option>
   </question>
   <question text="Em um script de shell, a variável de ambiente OSTYPE é frequentemente utilizada para comportamentos específicos de sistema operacional. Suponha que você queira executar um comando apenas se o script estiver rodando em um sistema Linux. Qual das opções a seguir representa corretamente um teste utilizando a variável OSTYPE para esse caso?" answer_idx="1" context="A variável de ambiente OSTYPE é uma string definida pelo shell (comum em bash) que descreve o tipo de sistema operacional, por exemplo: &quot;linux-gnu&quot; em distribuições Linux, &quot;darwin22&quot; em macOS, entre outros. Ela é frequentemente usada em scripts para executar blocos de código específicos por sistema operacional. Saber identificar corretamente o valor típico de OSTYPE para Linux é essencial para construir condições confiáveis em scripts de automação." main_concept="variáveis_de_ambiente" specific_concept="ostype">
      <option>[ &quot;$OSTYPE&quot; = &quot;linux&quot; ] &amp;&amp; echo &quot;Linux detectado&quot;</option>
      <option>[ &quot;$OSTYPE&quot; = &quot;linux-gnu&quot; ] &amp;&amp; echo &quot;Linux detectado&quot;</option>
      <option>[ &quot;$OSTYPE&quot; = &quot;gnu-linux&quot; ] &amp;&amp; echo &quot;Linux detectado&quot;</option>
      <option>[ &quot;$OSTYPE&quot; = &quot;linux_os&quot; ] &amp;&amp; echo &quot;Linux detectado&quot;</option>
   </question>
   <question text="Um time de desenvolvimento deseja migrar uma aplicação web monolítica para a Google Cloud Platform (GCP), com os seguintes requisitos: (1) não quer gerenciar servidores ou VMs diretamente; (2) precisa de escalabilidade automática baseada em tráfego HTTP; (3) quer uma integração simples com outros serviços da GCP (como Cloud Firestore e Cloud Storage); e (4) deseja implantar novas versões por meio de comandos em linha de comando ou pipeline CI/CD. Qual serviço principal da GCP é MAIS adequado para hospedar essa aplicação de forma gerenciada, atendendo aos requisitos descritos?" answer_idx="2" context="Este problema explora o conceito de computação em nuvem na Google Cloud Platform (GCP), com foco na escolha do serviço apropriado de execução de aplicações. Em GCP, é possível executar aplicações em diferentes níveis de abstração: máquinas virtuais (Compute Engine), clusters de contêineres (GKE), plataformas de contêiner totalmente gerenciadas (Cloud Run) e funções serverless (Cloud Functions). Para uma aplicação web que precisa de escalabilidade automática baseada em requisições HTTP, sem gerenciamento de servidores ou infraestrutura complexa, o Cloud Run se destaca por ser um serviço serverless de contêineres, totalmente gerenciado, com escalonamento automático conforme a demanda e integração nativa com outros serviços da GCP." main_concept="computação_em_nuvem" specific_concept="google_cloud_platform">
      <option>Compute Engine</option>
      <option>Google Kubernetes Engine (GKE)</option>
      <option>Cloud Run</option>
      <option>Cloud Functions</option>
   </question>
   <question text="Você está trabalhando em um servidor Linux e precisa criar um novo arquivo vazio chamado `relatorio.txt` no diretório atual, sem abrir nenhum editor de texto. Qual comando abaixo você deve usar?" answer_idx="2" context="No Linux, o comando `touch` é usado principalmente para criar arquivos vazios ou atualizar a data e hora de acesso/modificação de arquivos existentes. Quando o arquivo especificado não existe, `touch` o cria. Já `mkdir` cria diretórios, `nano` abre um editor de texto e `cp` é usado para copiar arquivos." main_concept="linux" specific_concept="touch">
      <option>mkdir relatorio.txt</option>
      <option>nano relatorio.txt</option>
      <option>touch relatorio.txt</option>
      <option>cp relatorio.txt</option>
   </question>
   <question text="No contexto de ambientes gráficos em sistemas tipo Unix, o AfterStep é melhor descrito como qual tipo de software?" answer_idx="2" context="O conceito geral é &quot;gerenciador_de_janelas&quot; e o conceito específico é &quot;afterstep&quot;. AfterStep é um gerenciador de janelas para sistemas tipo Unix, historicamente inspirado na aparência do NeXTSTEP/OpenStep, oferecendo barra de título, bordas, menus e ferramentas de personalização para o gerenciamento de janelas dentro de um servidor gráfico (como o X11). Ele não é um servidor gráfico nem um ambiente de desktop completo, mas sim o componente responsável pelo controle da disposição e decoração das janelas." main_concept="gerenciador_de_janelas" specific_concept="afterstep">
      <option>Um servidor X responsável por desenhar janelas na tela</option>
      <option>Um gerenciador de janelas que implementa um estilo semelhante ao Window Maker/OpenStep</option>
      <option>Um ambiente de desktop completo que substitui o sistema operacional</option>
      <option>Um compositor Wayland usado apenas em distribuições baseadas em Debian</option>
   </question>
   <question text="In a typical Linux system using Bash, what is the primary difference between /etc/bash.bashrc and a user’s ~/.bashrc file?" answer_idx="1" context="In Bash, initialization files set up the shell environment. /etc/bash.bashrc (or similarly named global bashrc files, depending on the distribution) is a system-wide configuration script that is typically sourced for interactive shells of all users, providing default aliases, prompts, and other settings. Each user can override or extend these defaults in their own ~/.bashrc, which is read only for that particular user’s interactive shells. This distinction allows administrators to define common behavior while still letting users customize their environments individually." main_concept="bash" specific_concept="/etc/bash.bashrc">
      <option>/etc/bash.bashrc is executed only for login shells, while ~/.bashrc is executed only for non-login shells</option>
      <option>/etc/bash.bashrc is a global configuration file applied to interactive shells for all users, while ~/.bashrc is a per-user configuration file applied only to that specific user’s interactive shells</option>
      <option>/etc/bash.bashrc is used only to define environment variables, while ~/.bashrc is used only to define shell aliases and functions</option>
      <option>/etc/bash.bashrc is read only if ~/.bashrc is missing, and otherwise it is ignored by Bash</option>
   </question>
   <question text="/home é um diretório importante na estrutura de arquivos de sistemas Linux. Qual alternativa descreve CORRETAMENTE a função principal do diretório /home?" answer_idx="1" context="Em sistemas do tipo Unix/Linux, o sistema de arquivos é organizado em uma estrutura hierárquica iniciada pela raiz &quot;/&quot;. Dentro dessa hierarquia, o diretório &quot;/home&quot; normalmente é utilizado para armazenar os diretórios pessoais dos usuários. Cada usuário comum do sistema possui um subdiretório dentro de &quot;/home&quot; (por exemplo, /home/maria, /home/joao), onde são guardados documentos, configurações específicas, downloads e demais arquivos pessoais. Essa separação facilita backups, segurança e organização dos dados de usuários, mantendo-os isolados dos arquivos de sistema." main_concept="estrutura_de_arquivos" specific_concept="/home">
      <option>Armazenar arquivos de configuração do sistema e binários essenciais necessários para a inicialização do sistema.</option>
      <option>Conter os diretórios pessoais (home directories) dos usuários comuns, onde ficam seus arquivos e configurações pessoais.</option>
      <option>Guardar arquivos temporários criados por processos e aplicações durante a execução do sistema.</option>
      <option>Centralizar arquivos de dispositivos de hardware, como discos, terminais e interfaces de rede, representados como arquivos especiais.</option>
   </question>
   <question text="Ao exportar um desenho do Inkscape para o formato PostScript (PS), qual é uma limitação importante que o usuário deve considerar?" answer_idx="1" context="O Inkscape permite exportar desenhos em vários formatos, inclusive PostScript (PS) e Encapsulated PostScript (EPS), que são formatos baseados em vetores usados principalmente em impressoras e fluxos de pré-impressão. Contudo, certos recursos avançados de SVG — como transparências complexas, alguns tipos de gradientes e filtros — podem não ter correspondência direta em PostScript puro. Nesses casos, o Inkscape tende a rasterizar (transformar em bitmap) ou simplificar esses elementos ao gerar o arquivo PS, para garantir compatibilidade, o que pode afetar a editabilidade vetorial e a qualidade em algumas situações." main_concept="inkscape" specific_concept="postscript">
      <option>Objetos de texto sempre são convertidos em curvas e não podem ser preservados como texto editável no arquivo PS</option>
      <option>Transparências, gradientes complexos e alguns efeitos de filtros podem ser rasterizados ou simplificados na exportação para PostScript</option>
      <option>Imagens bitmap embutidas (como PNG ou JPG) são automaticamente convertidas em vetores ao exportar para PostScript</option>
      <option>O Inkscape só exporta para PostScript em preto e branco, sem suporte a cores</option>
   </question>
   <question text="Você está preparando uma apresentação no LibreOffice Impress e deseja aplicar o mesmo modelo de design (tema/slide mestre) a todos os slides da apresentação de uma só vez. Qual é o procedimento mais adequado para fazer isso?" answer_idx="1" context="O LibreOffice Impress é o módulo do LibreOffice voltado à criação de apresentações de slides. Um recurso central do Impress é o uso de Mestres de Slides (slide masters), que permitem definir um modelo de design (plano de fundo, fontes, posicionamento de títulos e conteúdo) aplicado de forma consistente a todos os slides ou a grupos de slides. Em vez de formatar cada slide manualmente, o usuário pode editar o slide mestre para que o estilo seja herdado automaticamente pelos demais slides da apresentação." main_concept="libreoffice" specific_concept="impress">
      <option>Selecionar cada slide individualmente e aplicar manualmente o plano de fundo desejado em ‘Propriedades do Slide’</option>
      <option>Abrir o menu ‘Exibir’ &gt; selecionar ‘Mestre de Slides’ e escolher/editar o modelo, depois fechar a visualização mestre para que ele seja aplicado a todos os slides</option>
      <option>Converter a apresentação em PDF e reabrir no Impress para que todos os slides assumam automaticamente o mesmo layout</option>
      <option>Copiar um slide com o design desejado e colá-lo repetidamente, apagando o conteúdo em cada um</option>
   </question>
   <question text="In an interactive Bash session, you previously ran: ```bash alias ll='ls -alF' alias la='ls -A' ``` Now you want the command `ll` to behave as the original `ls` command again, but you want to keep the `la` alias unchanged. Which single command should you run?" answer_idx="3" context="In Bash, `unalias` is used to remove aliases. The basic syntax is `unalias name` to remove a specific alias, and `unalias -a` to remove all aliases currently defined in the shell. This affects only the current shell session (or the shell where it is executed), and does not modify configuration files like `.bashrc` unless explicitly edited. After removing an alias, the command name reverts to its original meaning (e.g., the external command with the same name, if it exists)." main_concept="bash" specific_concept="unalias">
      <option>unalias</option>
      <option>unalias -a</option>
      <option>unalias ll</option>
      <option>unalias ls</option>
   </question>
</questions>