<?xml version="1.0" ?>
<relations>
   <relation type="property" source="linux" target="open_source">
      <context>O texto introduz o aluno ao mundo Open Source destacando a importância do Linux, caracterizando-o como um sistema operacional de código aberto.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="distribuição_linux" target="linux">
      <context>Distribuições Linux são variações do sistema que combinam o kernel Linux com diferentes conjuntos de pacotes e ferramentas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="linux" target="distribuição_linux">
      <context>O ecossistema Linux abrange múltiplas distribuições, como Ubuntu e Fedora, voltadas a diferentes usos, inclusive desktops.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="computação_em_nuvem" target="infraestrutura_sob_demanda">
      <context>A computação em nuvem transforma recursos tecnológicos em serviços e pode fornecer, por exemplo, infraestrutura sob demanda.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="amazon_web_services" target="computação_em_nuvem">
      <context>A AWS é citada como um grande provedor de serviços de computação em nuvem que oferece distribuições Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="google_cloud_platform" target="computação_em_nuvem">
      <context>A GCP é listada entre os grandes provedores de serviços de computação em nuvem que executam recursos em Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="oracle_cloud_infrastructure" target="computação_em_nuvem">
      <context>A OCI é mencionada como provedora de serviços de computação em nuvem que oferece diferentes distribuições Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="digitalocean" target="computação_em_nuvem">
      <context>A DigitalOcean é listada como um provedor de serviços em nuvem que disponibiliza instâncias baseadas em Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="microsoft_azure" target="computação_em_nuvem">
      <context>O texto afirma que a Microsoft oferece máquinas virtuais Linux em sua nuvem Azure, caracterizando-a como plataforma de computação em nuvem.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="computação_em_nuvem" target="amazon_web_services">
      <context>Entre os grandes provedores de computação em nuvem que suportam Linux está a Amazon Web Services.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="computação_em_nuvem" target="google_cloud_platform">
      <context>O texto cita a Google Cloud Platform como um dos principais provedores dentro do cenário de computação em nuvem com Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="computação_em_nuvem" target="oracle_cloud_infrastructure">
      <context>A Oracle Cloud Infrastructure é listada como parte do conjunto de provedores que compõem o mercado de computação em nuvem.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="computação_em_nuvem" target="digitalocean">
      <context>A DigitalOcean integra o conjunto de provedores de computação em nuvem que oferecem distribuições Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="computação_em_nuvem" target="microsoft_azure">
      <context>O Azure da Microsoft é apresentado como um provedor que faz parte do ecossistema de computação em nuvem com suporte a Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="testes_de_invasão" target="linux">
      <context>O texto afirma que não se pode falar de segurança, testes de invasão ou técnicas forenses sem conhecer Linux, indicando que conhecimento de Linux é pré-requisito para atuar nessa área.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="técnicas_forenses" target="linux">
      <context>Ao tratar de técnicas forenses em segurança, o material enfatiza a necessidade de conhecer Linux, pois muitas ferramentas são desenvolvidas para distribuições Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="desktop_linux" target="distribuição_linux">
      <context>A seção sobre Desktop Linux explica que, embora o uso em desktops seja menor, existem diversas distribuições voltadas ao usuário comum, listadas em seguida.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="elementary_os" target="desktop_linux">
      <context>Elementary OS é apresentado na lista de distribuições voltadas ao uso em estações de trabalho Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="mx_linux" target="desktop_linux">
      <context>MX Linux figura na relação de distribuições preparadas para uso em desktops Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="linux_mint" target="desktop_linux">
      <context>Linux Mint é incluído como uma das distribuições desenvolvidas para usuários de Desktop Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="deepin" target="desktop_linux">
      <context>Deepin aparece na listagem de distribuições Linux com foco em uso desktop.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="manjaro" target="desktop_linux">
      <context>Manjaro OS é citado na lista de distribuições orientadas ao Desktop Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="pop!_os" target="desktop_linux">
      <context>Pop!_OS é listado entre as distribuições desenhadas para estações de trabalho Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="ubuntu" target="desktop_linux">
      <context>Ubuntu é mencionado como uma das principais distribuições usadas em ambientes Desktop Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="fedora" target="desktop_linux">
      <context>Fedora integra a lista de distribuições com foco em uso de Linux em desktops.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux" target="servidores_web">
      <context>O relatório de 2020 da W3Techs mostra o market share de servidores web por sistema operacional, evidenciando o uso amplo de Linux em servidores web.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="linux_foundation" target="open_source">
      <context>O relatório sobre vagas de trabalho em código aberto, produzido pela Linux Foundation, mostra a fundação como organização inserida no ecossistema Open Source.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="open_source" target="linux_foundation">
      <context>A comunidade de software Open Source inclui entidades como a Linux Foundation, que apoiam projetos e produzem relatórios sobre o mercado.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="devops_engineer" target="devops">
      <context>O material destaca DevOps como função em alta no mercado e lista cargos como Analista DevOps, representando papéis inseridos na cultura DevOps.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="site_reliability_engineering" target="devops">
      <context>Analista SRE é citado entre os cargos relacionados ao mundo Open Source, alinhado à cultura e práticas de DevOps.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="administrador_de_servidores" target="linux">
      <context>Com Linux dominando servidores e infraestrutura em nuvem, o papel de Administrador de Servidores geralmente exige conhecimento sólido de Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="engenheiro_de_dados" target="big_data">
      <context>O texto liga o crescimento de Big Data às profissões em alta, indicando que engenheiros de dados precisam dominar conceitos e tecnologias de Big Data.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="cientista_de_dados" target="big_data">
      <context>Ao destacar o crescimento de Big Data, o material aponta cientistas de dados como profissionais que dependem de conhecimento em Big Data para atuar.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="engenheiro_de_machine_learning" target="machine_learning">
      <context>O cargo de Engenheiro de Machine Learning é listado entre as profissões em alta, representando um papel especializado dentro da área de Machine Learning.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="analista_de_segurança" target="segurança_da_informação">
      <context>Analista de Segurança é citado na lista de cargos em alta no mundo Open Source, como função inserida na área de Segurança da Informação.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="ti" target="linux">
      <context>A seção Mercado Linux mostra que muitos nichos do mundo de tecnologia da informação — como dispositivos móveis, segurança, nuvem e Big Data — utilizam Linux, indicando que Linux faz parte do ecossistema de TI.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="linux_professional_institute" target="linux_standard_base">
      <context>O conteúdo dos exames do LPI é baseado no padrão LSB, de modo que compreender o Linux Standard Base é necessário para a preparação das provas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="microsoft" target="sql_server">
      <context>A Microsoft é a fornecedora do SQL Server, que ela disponibilizou também para plataformas Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="red_hat" target="red_hat_enterprise_linux">
      <context>A Red Hat desenvolve e comercializa o Red Hat Enterprise Linux como sua principal distribuição corporativa.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="red_hat" target="red_hat_certified_system_administrator">
      <context>O programa de certificação da Red Hat inclui a certificação Red Hat Certified System Administrator, focada em administração básica de sistemas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="red_hat" target="red_hat_certified_engineer">
      <context>O programa de certificação da Red Hat inclui a certificação Red Hat Certified Engineer, focada em administração avançada e configuração de sistemas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="red_hat" target="red_hat_certified_architect">
      <context>O programa de certificação da Red Hat inclui a certificação Red Hat Certified Architect, voltada para profissionais de nível de arquitetura.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="red_hat_enterprise_linux" target="red_hat_certified_system_administrator">
      <context>Os exames de certificação da Red Hat, como o Red Hat Certified System Administrator, são baseados sempre na versão mais recente do Red Hat Enterprise Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="red_hat_enterprise_linux" target="red_hat_certified_engineer">
      <context>Os exames para a certificação Red Hat Certified Engineer utilizam a versão mais recente do Red Hat Enterprise Linux como base do conteúdo prático.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="red_hat_enterprise_linux" target="red_hat_certified_architect">
      <context>A certificação Red Hat Certified Architect é construída sobre conhecimentos avançados de Red Hat Enterprise Linux e outras tecnologias da Red Hat.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="linux_professional_institute" target="certificações_linux">
      <context>O LPI é descrito como um dos principais centros que oferecem carreiras e certificações Linux dentro do conjunto geral de certificações Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="red_hat" target="certificações_linux">
      <context>O programa de certificação da Red Hat é citado como um dos mais populares entre as certificações Linux comerciais, compondo o conjunto de certificações Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="linux_foundation" target="certificações_linux">
      <context>A Linux Foundation é mencionada como um centro certificador que oferece certificações Linux com provas práticas, fazendo parte do universo de certificações Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="opensuse" target="certificações_linux">
      <context>OpenSUSE é citada entre outros centros ligados à formação e certificação em Linux, compondo o conjunto de certificações Linux disponíveis no mercado.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="comptia" target="certificações_linux">
      <context>CompTIA é mencionada com suas certificações relacionadas a Linux (como CompTIA+), integrando o conjunto de certificações Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="exin" target="devops">
      <context>O texto afirma que a Exin disponibilizou uma excelente certificação de DevOps, ou seja, seu portfólio de certificações inclui DevOps.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux_foundation" target="microsoft">
      <context>O texto menciona que a Linux Foundation foi o primeiro centro certificador a fechar parceria com a Microsoft, evidenciando uma relação de colaboração entre as duas organizações.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="unix-like" target="multiusuário">
      <context>Sistemas Unix-like são descritos como tendo suporte fundamental a recursos de multiusuário.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="unix-like" target="multitarefa">
      <context>Sistemas Unix-like são descritos como tendo suporte fundamental a recursos de multitarefa.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="projeto_gnu" target="richard_stallman">
      <context>Richard Stallman é o idealizador e fundador do projeto GNU, iniciado em 1983.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="projeto_gnu" target="unix">
      <context>O projeto GNU buscava criar um sistema operacional livre que seguisse os padrões dos sistemas Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="projeto_gnu" target="software_livre">
      <context>O objetivo central do projeto GNU era criar um sistema operacional completamente livre, consolidando a ideologia de software livre.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="projeto_gnu" target="código-fonte">
      <context>No contexto do projeto GNU, liberdade significa acesso ao código-fonte e liberdade na forma de usar o software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="software_proprietário" target="código-fonte">
      <context>Softwares proprietários normalmente concedem apenas permissão de uso, sem acesso ao código-fonte.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="free_software_foundation" target="projeto_gnu">
      <context>A Free Software Foundation foi criada para gerenciar e apoiar o desenvolvimento do projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="projeto_gnu" target="emacs">
      <context>O editor de texto Emacs foi desenvolvido como uma das principais ferramentas do sistema operacional GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="emacs" target="projeto_gnu">
      <context>Emacs integra o conjunto de ferramentas que compõem o ambiente do sistema GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="projeto_gnu" target="servidor_x">
      <context>O servidor X foi desenvolvido como componente de ambiente gráfico dentro do sistema GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="servidor_x" target="projeto_gnu">
      <context>O servidor X faz parte do conjunto de ferramentas gráficas do sistema GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="projeto_gnu" target="gcc">
      <context>O compilador GCC foi criado como ferramenta fundamental de desenvolvimento no projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gcc" target="projeto_gnu">
      <context>GCC é um componente central do conjunto de compiladores do sistema GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="projeto_gnu" target="g++">
      <context>O compilador G++ é listado entre os compiladores desenvolvidos pelo projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="g++" target="projeto_gnu">
      <context>G++ integra a coleção de compiladores do projeto GNU como compilador de C++.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="projeto_gnu" target="gnu/hurd">
      <context>GNU/Hurd foi desenvolvido como o kernel do sistema operacional GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gnu/hurd" target="projeto_gnu">
      <context>GNU/Hurd é o kernel planejado para o sistema operacional GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="gnu/hurd" target="kernel">
      <context>GNU/Hurd é explicitamente descrito como um kernel do projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="linux" target="kernel">
      <context>O texto afirma que, tecnicamente, Linux não é um sistema operacional, mas sim um kernel.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux" target="unix-like">
      <context>Linux foi desenvolvido tomando Minix, um sistema Unix-like, como base e segue padrões semelhantes aos de Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="minix" target="unix-like">
      <context>Minix é explicitamente descrito como um sistema operacional Unix-like usado no meio acadêmico.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="minix" target="andrew_tanenbaum">
      <context>Minix foi desenvolvido por Andrew Tanenbaum em meados de 1987.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="freax" target="linux">
      <context>Freax foi o nome inicial dado por Linus Torvalds ao sistema que depois passou a ser conhecido como Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="ari_lemmke" target="linux">
      <context>Ari Lemmke nomeou o diretório dos arquivos do sistema de Linus como Linux, consolidando esse nome para o kernel.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux" target="software_livre">
      <context>O kernel Linux é citado como grande exemplo de software livre, com código disponível e mantido colaborativamente.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux" target="gpl">
      <context>O kernel Linux é distribuído sob a licença de software livre GPL.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux" target="bug">
      <context>O desenvolvimento do kernel Linux envolve correção contínua de bugs identificados no código.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux" target="patch">
      <context>Novas funções e correções de bugs no kernel Linux são integradas por meio de patches.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="projeto_gnu" target="gnash">
      <context>Gnash é citado como um dos projetos adicionais mantidos pelo projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gnash" target="projeto_gnu">
      <context>Gnash é mantido dentro do ecossistema de projetos do GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="projeto_gnu" target="coreboot">
      <context>Coreboot é listado como projeto de firmware livre mantido pelo projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="coreboot" target="projeto_gnu">
      <context>Coreboot integra o conjunto de projetos de software livre associados ao projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="coreboot" target="bios">
      <context>O texto descreve Coreboot como uma BIOS em formato de software livre, isto é, firmware de inicialização alternativo.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="projeto_gnu" target="bash">
      <context>Bash é citado entre as ferramentas GNU usadas em conjunto com o kernel Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="bash" target="projeto_gnu">
      <context>Bash é um interpretador de comandos desenvolvido e mantido pelo projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="free_software_foundation" target="software_livre">
      <context>A FSF é apresentada como defensora jurídica e promotora global da ideologia de software livre nascida em torno do projeto GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="software_livre" target="código-fonte">
      <context>No texto, software livre é associado diretamente à liberdade de acessar e modificar o código-fonte.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="unix" target="software_proprietário">
      <context>A sigla GNU é explicada como oposição ao modelo proprietário adotado pela maioria dos sistemas Unix da época.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="sistema_operacional" target="distribuição_linux">
      <context>As distribuições Linux atuais são apresentadas como sistemas operacionais usados pelos usuários, compostos por kernel e ferramentas.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gnu/linux" target="linux">
      <context>O texto explica que os sistemas GNU/Linux resultam da união do kernel Linux com programas GNU.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gnu/linux" target="projeto_gnu">
      <context>GNU/Linux é descrito como sistema formado pela combinação de ferramentas do projeto GNU com o kernel Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="free_software_foundation" target="gnu_general_public_license">
      <context>The Free Software Foundation’s main focus is to maintain the GNU General Public License as the legal tool to defend free software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="software_livre" target="richard_stallman">
      <context>The term &quot;software livre&quot; was conceived by Richard Stallman as part of the Free Software movement.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="software_livre" target="free_software_foundation">
      <context>The Free Software Foundation was created to organize the GNU project and to defend the concept of free software through the GPL.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="gnu_general_public_license" target="gplv1">
      <context>GPLv1 is the first version of the GNU General Public License, released in January 1989.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="gnu_general_public_license" target="gplv2">
      <context>GPLv2 is the second version of the GNU General Public License, released in June 1991 to replace GPLv1 after correcting vulnerabilities.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="gnu_general_public_license" target="gplv3">
      <context>GPLv3 is the third version of the GNU General Public License, released in June 2007 and used as a current reference.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="free_software_foundation" target="gplv1">
      <context>The Free Software Foundation created the GNU General Public License, whose first version is GPLv1.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="free_software_foundation" target="gplv2">
      <context>The Free Software Foundation maintains the GNU General Public License, including its second version, GPLv2.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="free_software_foundation" target="gplv3">
      <context>The Free Software Foundation maintains the GNU General Public License, including its third version, GPLv3.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="software_livre" target="gnu_general_public_license">
      <context>The GNU General Public License is used as the legal license to protect and enforce the freedoms of free software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gnu_general_public_license" target="software_livre">
      <context>The GNU General Public License is designed to preserve and extend the four essential freedoms that define free software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gnu_general_public_license" target="código_aberto">
      <context>The GPL inspired the creation of other licenses aimed at defending the freedom of open code, knowledge, and information.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gfdl" target="código_aberto">
      <context>The GFDL was created, like the GPL, to protect the freedom of open documentation and related open content.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="open_publication_license" target="código_aberto">
      <context>The Open Publication License was introduced to maintain freedom for open publications and content, similar in spirit to open source principles.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="creative_commons" target="código_aberto">
      <context>Creative Commons licenses allow open sharing and reuse of works, aligning with broader open content and open source ideals.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="bsd_license" target="código_aberto">
      <context>The BSD License is a permissive free software license that supports open source distribution and modification of software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="sun_public_license" target="código_aberto">
      <context>The Sun Public License is an open source license created to allow sharing and modification of Sun’s software products, fitting within the open source model.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="kernel_linux" target="sistema_operacional_gnu/linux">
      <context>A combinação do kernel Linux com as ferramentas GNU forma tecnicamente um sistema operacional GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gnu" target="sistema_operacional_gnu/linux">
      <context>As ferramentas do projeto GNU, quando combinadas com o kernel Linux, compõem um sistema operacional GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="distribuição_linux" target="sistema_operacional_gnu/linux">
      <context>Uma distribuição Linux é descrita como um pacote que consiste em um kernel Linux mais uma seleção de aplicativos e ferramentas para formar um sistema operacional completo.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_linux" target="distribuição_live">
      <context>As distribuições livres são subdivididas em convencionais e distribuições Live, indicando que distribuições Live são um subtipo de distribuições Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="distribuição_live" target="sistema_operacional_gnu/linux">
      <context>Uma distribuição Live é um sistema GNU/Linux completo que roda diretamente da mídia, funcionando como sistema operacional sem instalar no HD.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="slackware" target="distribuição_linux">
      <context>Slackware é apresentada como uma distribuição Linux pioneira, uma das primeiras a ser disponibilizada publicamente em CDs pré-compilados.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="debian_gnu/linux" target="distribuição_linux">
      <context>Debian é explicitamente caracterizada como uma distribuição livre GNU/Linux e uma das principais bases para outras distribuições derivadas.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="red_hat_linux" target="distribuição_linux">
      <context>Red Hat Linux é apresentada como uma distribuição GNU/Linux corporativa pioneira, criada em 1993.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="suse" target="distribuição_linux">
      <context>SUSE é tratada como uma distribuição corporativa GNU/Linux que oferece soluções para servidores e desktops.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="distrowatch" target="distribuição_linux">
      <context>O site DistroWatch lista distribuições Linux existentes, suas notícias e atualizações, atuando como catálogo e fonte de informação sobre distros.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_live" target="knoppix">
      <context>Knoppix é citado como um exemplo bem conhecido de distribuição Live.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="knoppix" target="kurumin">
      <context>Do Knoppix surgiram distribuições derivadas como o Kurumin, adaptadas à realidade de usuários de língua portuguesa.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="knoppix" target="kalango">
      <context>Kalango é mencionado como outra distribuição que derivou do Knoppix, focada em usuários de língua portuguesa.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_linux" target="distribuição_from_scratch">
      <context>As distribuições podem ser categorizadas em from scratch ou derivadas, mostrando que from scratch é um tipo de distribuição Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_linux" target="distribuição_derivada">
      <context>As distribuições também podem ser classificadas como derivadas de alguma outra distribuição, caracterizando derivadas como subtipo de distribuição Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="debian_gnu/linux" target="distribuição_derivada">
      <context>O texto afirma que Debian é uma das principais bases para outras distribuições derivadas, como Ubuntu e Raspbian.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="red_hat_linux" target="distribuição_derivada">
      <context>É mencionado que muitas distribuições independentes se baseiam em Red Hat, tornando-as distribuições derivadas desse sistema.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="ubuntu" target="distribuição_derivada">
      <context>Algumas distribuições independentes são descritas como baseadas em Ubuntu, tornando-se distribuições derivadas do Ubuntu.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_derivada" target="kubuntu">
      <context>Kubuntu é listado explicitamente entre os exemplos de distribuições derivadas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_derivada" target="kurumin">
      <context>Kurumin é citado como exemplo de distribuição derivada dentro da classificação from scratch/derivada.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_derivada" target="ubuntu">
      <context>O texto inclui Ubuntu entre os exemplos de distribuições derivadas em relação às distribuições from scratch.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_derivada" target="dreamlinux">
      <context>DreamLinux é apresentado como uma distribuição derivada no mesmo grupo de exemplos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_derivada" target="brdesktop">
      <context>BrDesktop aparece na lista de exemplos de distribuições derivadas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="distribuição_derivada" target="slax">
      <context>Slax é citado como exemplo de distribuição derivada, baseada em outra distro pré-existente.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="qubesos" target="distribuição_linux">
      <context>QubesOS é apresentado como uma distribuição Linux construída com foco em um ambiente de desktop extremamente seguro.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="kali_linux" target="distribuição_linux">
      <context>Kali Linux é descrito como uma distribuição Linux que oferece um ambiente especializado para explorar vulnerabilidades de software e testes de invasão.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="red_hat_linux" target="red_hat_enterprise_linux_(rhel)">
      <context>RHEL é apresentado como uma versão corporativa derivada da distribuição original Red Hat Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="red_hat_enterprise_linux_(rhel)" target="centos">
      <context>CentOS é definido como derivação praticamente idêntica ao Red Hat Enterprise Linux até a versão 8.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="red_hat_enterprise_linux_(rhel)" target="centos_stream">
      <context>CentOS Stream é descrito como o ramo upstream (desenvolvimento) para o Red Hat Enterprise Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="modelo_rolling_release" target="arch_linux">
      <context>Arch Linux é explicitamente descrito como uma distribuição no estilo rolling release.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="modelo_rolling_release" target="centos_stream">
      <context>CentOS Stream é descrito como distribuição do tipo rolling release, com lançamentos contínuos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="ksplice" target="kernel_linux">
      <context>Ksplice é definido como extensão do kernel Linux que permite aplicar patches de segurança a um kernel em execução sem reinicialização.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="dtrace" target="sun_microsystems">
      <context>DTrace é apresentado como uma estrutura de rastreamento criada originalmente pela Sun Microsystems.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="slackware" target="sistema_de_pacotes_tgz">
      <context>Slackware utiliza o sistema de pacotes tgz para gerenciamento de software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="slackware" target="kde">
      <context>A interface gráfica padrão da distribuição Slackware é o KDE.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="x_window_system">
      <context>Uma instalação completa do Slackware fornece o Sistema X (X Window System) como base gráfica.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="c">
      <context>A instalação completa do Slackware inclui ambientes de desenvolvimento em C.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="c++">
      <context>A instalação completa do Slackware inclui ambientes de desenvolvimento em C++.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="perl">
      <context>Slackware disponibiliza o ambiente de desenvolvimento Perl em sua instalação completa.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="servidor_de_notícias">
      <context>Slackware inclui um servidor de notícias em sua instalação padrão completa.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="servidor_de_e-mail">
      <context>Slackware oferece um servidor de e-mail pronto para uso em sua instalação completa.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="servidor_web">
      <context>A distribuição Slackware fornece um servidor web como parte de sua instalação completa.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="servidor_ftp">
      <context>Um servidor FTP está incluído em uma instalação completa do Slackware.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="gnu_image_manipulation_program_(gimp)">
      <context>Slackware inclui o GNU Image Manipulation Program (GIMP) entre seus aplicativos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="slackware" target="mozilla_firefox">
      <context>Mozilla Firefox é fornecido como navegador padrão em uma instalação completa do Slackware.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="debian_gnu/linux" target="xfce">
      <context>O texto indica que a interface padrão da distribuição Debian é o ambiente de desktop Xfce.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="debian_gnu/linux" target="deb">
      <context>Debian utiliza o formato de pacotes DEB (Debian Package) para gerenciamento de software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="ubuntu" target="deb">
      <context>Ubuntu é descrito como utilizando o sistema de pacotes DEB, herdado do Debian.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="ubuntu" target="kubuntu">
      <context>Ubuntu serviu de base para distribuições derivadas, incluindo o Kubuntu.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="ubuntu" target="gnome">
      <context>Ubuntu é descrito como tendo GNOME como uma de suas interfaces gráficas padrão.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="ubuntu" target="kde">
      <context>O texto menciona que Ubuntu também pode usar KDE como interface, adotada por Kubuntu.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="ubuntu" target="versão_lts_do_ubuntu">
      <context>As versões LTS são apresentadas como lançamentos especiais do Ubuntu com suporte de longo prazo.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="canonical" target="ubuntu">
      <context>A Canonical é mencionada como responsável por publicar as versões do Ubuntu, incluindo releases provisórios e LTS.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux_mint" target="cinnamon">
      <context>Linux Mint utiliza o Cinnamon como seu principal ambiente de desktop.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux_mint" target="gui">
      <context>O texto destaca que o Linux Mint oferece recursos que permitem fazer configurações via interface gráfica (GUI).</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux_mint" target="cli">
      <context>O Linux Mint contrasta tarefas feitas normalmente via CLI em outros sistemas, oferecendo alternativas gráficas.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="linux_mint" target="mintmenu">
      <context>O MintMenu é descrito como o menu principal do desktop Cinnamon no Linux Mint.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="linux_mint" target="ubuntu">
      <context>Mint é apresentado como derivado e compatível com Ubuntu, compartilhando repositórios com ele em uma de suas edições.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="linux_mint" target="debian_gnu/linux">
      <context>O texto informa que existe uma versão do Linux Mint baseada diretamente no Debian.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="fedora" target="distribuição_linux">
      <context>Fedora é apresentado como outro sistema operacional baseado em Linux, caracterizando-o como distribuição Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="fedora" target="gnome">
      <context>A interface padrão do Fedora é o ambiente de desktop GNOME.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="fedora" target="yum">
      <context>O gerenciamento de pacotes no Fedora é descrito como feito pelo gerenciador YUM.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="fedora" target="mplayer">
      <context>MPlayer é citado entre os players de vídeo e áudio disponíveis para Fedora.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="fedora" target="amarok">
      <context>Amarok é listado como um dos players de áudio disponíveis para Fedora.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="fedora" target="openoffice">
      <context>OpenOffice é mencionado como pacote de ferramentas de escritório disponível para Fedora.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="fedora_project" target="fedora">
      <context>O Fedora Project é o projeto comunitário que desenvolve e lança as versões da distribuição Fedora.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="arch_linux" target="modelo_rolling_release">
      <context>Arch Linux é descrito explicitamente como uma distribuição no estilo rolling release.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="manjaro_linux" target="arch_linux">
      <context>Manjaro é apresentado como distribuição derivada do Arch Linux, mantendo sua base tecnológica.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="manjaro_linux" target="xfce">
      <context>O ambiente gráfico padrão do Manjaro Linux é o Xfce.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="manjaro_linux" target="pacman">
      <context>Manjaro utiliza o gerenciador de pacotes Pacman herdado do Arch Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="manjaro_linux" target="aur">
      <context>Manjaro mantém compatibilidade com o Arch User Repository (AUR).</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="suse" target="novell">
      <context>A distribuição corporativa SUSE foi adquirida pela empresa Novell em 2003.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="suse" target="gnome">
      <context>SUSE é descrita como tendo GNOME como interface gráfica padrão.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="suse" target="rpm">
      <context>SUSE adota o sistema de pacotes RPM para instalação de aplicativos.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="opensuse" target="novell">
      <context>OpenSUSE é apresentado como distribuição livre patrocinada pela Novell.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="opensuse" target="gnome">
      <context>OpenSUSE pode utilizar GNOME como uma de suas interfaces padrão.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="opensuse" target="kde">
      <context>OpenSUSE também oferece KDE como interface gráfica padrão alternativa.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="opensuse" target="rpm">
      <context>OpenSUSE usa o sistema de pacotes RPM para gerenciar software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="opensuse" target="yast">
      <context>Tanto o OpenSUSE quanto as distribuições SUSE Linux Enterprise utilizam o YaST como ferramenta de instalação e configuração.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="knoppix" target="deb">
      <context>Knoppix utiliza o formato de pacotes DEB para gerenciamento de software.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="knoppix" target="kde">
      <context>A interface padrão da Knoppix é o ambiente de desktop KDE.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="gentoo" target="metadistribuição">
      <context>Gentoo é explicitamente descrito como uma metadistribuição devido à sua alta adaptabilidade.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gentoo" target="distribuição_linux">
      <context>O texto afirma que o sistema operacional Gentoo pode ser baseado no kernel Linux, caracterizando-o como distribuição Linux nesse caso.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gentoo" target="freebsd">
      <context>Gentoo também pode ser baseado no FreeBSD, indicando suporte a outro kernel além do Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gentoo" target="emerge">
      <context>O sistema de pacotes da distribuição Gentoo é o emerge.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="emerge" target="portage">
      <context>Emerge é a interface de linha de comando que interage com o sistema Portage de distribuição e construção de software.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="debian_gnu/linux" target="debian_10_buster">
      <context>A distribuição estável atual é identificada como Debian 10, codinome Buster.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="debian_gnu/linux" target="debian_bullseye">
      <context>A distribuição testing atual é referida pelo codinome Bullseye.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="debian_gnu/linux" target="debian_sid">
      <context>A distribuição unstable é sempre chamada de Sid, onde ocorre o desenvolvimento ativo.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="sistema_embarcado" target="sistema_embarcado_linux">
      <context>É mencionado que uma variedade de sistemas operacionais baseados no kernel Linux foi desenvolvida especificamente para uso em sistemas embarcados.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="sistema_embarcado_linux" target="hardware_embarcado">
      <context>O software embarcado baseado em Linux tem por objetivo acessar diretamente o hardware embarcado e torná-lo utilizável.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="sistema_embarcado_linux" target="dispositivo_inteligente">
      <context>Uma parte significativa dos dispositivos inteligentes utiliza sistemas operacionais baseados no kernel Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="android" target="sistema_embarcado_linux">
      <context>Android é citado como um dos principais projetos de software embarcado baseados em Linux, usado em telefones celulares.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="raspbian" target="sistema_embarcado_linux">
      <context>Raspbian é citado como software embarcado baseado em Linux, usado principalmente no Raspberry Pi.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="raspbian" target="debian_gnu/linux">
      <context>Raspbian é descrito como derivado do sistema operacional Debian Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="raspbian" target="raspberry_pi">
      <context>Raspbian é otimizado para e executado no hardware Raspberry Pi.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="internet_das_coisas_(iot)" target="sistema_embarcado_linux">
      <context>O texto afirma que Linux se tornou uma plataforma popular para IoT, com muitas distribuições Linux voltadas a projetos de IoT.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="androidthings" target="android">
      <context>AndroidThings é descrito como sistema operacional baseado em Android, mantendo APIs e serviços do Android.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="debian_tinker" target="debian_gnu/linux">
      <context>Debian Tinker é apresentado como uma variante do Debian adaptada a sistemas embarcados.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="openwrt" target="sistema_embarcado_linux">
      <context>OpenWrt é uma distribuição baseada em Linux voltada a dispositivos embarcados como roteadores sem fio.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="tizen" target="sistema_embarcado_linux">
      <context>Tizen é descrito como pilha de Linux embarcado da Samsung para dispositivos de consumidor e IoT.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="ubuntu_core" target="ubuntu">
      <context>Ubuntu Core é apresentado como uma versão incorporada do Ubuntu voltada a sistemas com recursos mínimos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="yocto_project" target="sistema_embarcado_linux">
      <context>O Yocto Project ajuda a criar distribuições Linux personalizadas para sistemas embarcados e IoT.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="licença_gpl" target="distribuição_linux">
      <context>O texto explica que distribuições corporativas podem ser cobradas sem violar a GPL, pois a licença garante liberdades de software, não gratuidade.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="gnome" target="ambiente_desktop">
      <context>GNOME é citado como ambiente de desktop, um tipo de interface gráfica de usuário.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="kde" target="ambiente_desktop">
      <context>KDE é descrito como ambiente gráfico padrão em várias distribuições, caracterizando-o como ambiente desktop.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gnu/linux" target="unix">
      <context>Os sistemas GNU/Linux herdaram muitas características do padrão Unix, como modelo de arquivos, multitarefa e multiusuário.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gnu/linux" target="unix-like">
      <context>GNU/Linux é apresentado como sistema Unix-like que compartilha características típicas dessa família.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="mac_os_x" target="unix">
      <context>MAC OS X é descrito como Unix-like e, por isso, herda várias características do padrão Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="mac_os_x" target="unix-like">
      <context>O texto identifica MAC OS X como um sistema operacional Unix-like.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="representação_por_arquivos" target="unix">
      <context>A representação de tudo por arquivos é citada como herança fundamental do sistema Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="representação_por_arquivos" target="dispositivos_de_armazenamento_de_dados">
      <context>Dispositivos de armazenamento de dados são um dos tipos de recursos representados como arquivos em Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="representação_por_arquivos" target="memória_física">
      <context>A memória física pode ser exposta por arquivos especiais dentro do modelo de representação por arquivos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="representação_por_arquivos" target="portas_seriais">
      <context>Portas seriais são mapeadas como arquivos no sistema, seguindo o modelo de representação por arquivos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="representação_por_arquivos" target="portas_paralelas">
      <context>Portas paralelas também são expostas como arquivos no sistema Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="representação_por_arquivos" target="arquivos_especiais">
      <context>Arquivos especiais representam dispositivos ou recursos internos no modelo de tudo é arquivo.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="representação_por_arquivos" target="arquivos_binários">
      <context>Arquivos binários, como executáveis e comandos, são um dos tipos de arquivos mencionados nesse modelo.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="representação_por_arquivos" target="diretórios">
      <context>Diretórios são explicitamente citados como arquivos especiais dentro da representação por arquivos.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="diretórios" target="arquivos_especiais">
      <context>Um diretório é descrito como um tipo de arquivo especial que aponta para outros arquivos e subdiretórios.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="unix-like" target="case-sensitive">
      <context>É ressaltado que uma característica forte em sistemas Unix-like é serem case-sensitive em nomes de arquivos, diretórios e comandos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="sistema_operacional" target="kernel">
      <context>O texto explica que o sistema é dividido em camadas e tem o kernel como centro de execução.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="kernel" target="sistema_operacional">
      <context>O kernel é apresentado como o núcleo do sistema operacional que controla hardware, usuários e processos.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="superusuário" target="root">
      <context>O superusuário é identificado pela conta root, que por padrão possui permissões completas de administração.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="root" target="uid">
      <context>É explicado que o login root é superusuário porque tem a UID de número 0.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="superusuário" target="uid">
      <context>O superusuário é definido pelo fato de possuir UID igual a 0 no sistema.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="unix" target="multitarefa">
      <context>A capacidade multitarefa é apresentada como característica herdada dos primórdios do Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="unix" target="multiusuário">
      <context>A capacidade de vários usuários trabalharem simultaneamente no sistema é atribuída à herança Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="firefox" target="software_livre">
      <context>Firefox aparece em uma lista de principais aplicações desktop open-source, caracterizando-o como software livre.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="thunderbird" target="smtp">
      <context>O cliente Thunderbird pode acessar provedores de e-mail que ofereçam suporte ao protocolo SMTP.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="thunderbird" target="pop3">
      <context>O Thunderbird trabalha com provedores de e-mail que disponibilizam POP3 para recebimento de mensagens.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="thunderbird" target="imap">
      <context>O Thunderbird suporta provedores de e-mail que utilizem IMAP para acesso às mensagens no servidor.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="thunderbird" target="s/mime">
      <context>O texto destaca que o Thunderbird oferece recursos corporativos como S/MIME para e-mails seguros.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="thunderbird" target="criptografia_de_mensagens">
      <context>É mencionado que o Thunderbird oferece criptografia de mensagens como um de seus recursos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="thunderbird" target="certificados_digitais">
      <context>O Thunderbird tem suporte a certificados e dispositivos de segurança para e-mails assinados e criptografados.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="thunderbird" target="extensões">
      <context>O cliente permite adicionar novos recursos por meio de extensões instaláveis.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gimp" target="adobe_photoshop">
      <context>O GIMP é apresentado como uma alternativa livre ao Adobe Photoshop para edição de imagens.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="inkscape" target="imagens_vetoriais">
      <context>Inkscape é descrito como software para editoração eletrônica de imagens e documentos vetoriais.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="inkscape" target="svg">
      <context>Inkscape trabalha nativamente com o formato SVG para gráficos vetoriais.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="svg" target="xml">
      <context>O texto afirma que SVG é uma subdefinição (DTD) da linguagem XML.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="svg" target="w3c">
      <context>O formato SVG é definido como um padrão aberto especificado pela W3C.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="inkscape" target="png">
      <context>Inkscape pode exportar imagens para o formato PNG.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="inkscape" target="tiff">
      <context>O aplicativo importa arquivos de imagem em formato TIFF.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="inkscape" target="gif">
      <context>O Inkscape importa arquivos GIF entre outros formatos bitmap.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="inkscape" target="jpg">
      <context>Inkscape importa arquivos JPG para edição.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="inkscape" target="ai">
      <context>O editor consegue importar arquivos de gráficos vetoriais no formato AI.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="inkscape" target="pdf">
      <context>Inkscape é capaz de importar documentos PDF contendo gráficos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="inkscape" target="ps">
      <context>O aplicativo importa arquivos PostScript (PS) para uso em seus projetos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="kdenlive" target="kde">
      <context>Kdenlive é descrito como baseado em KDE e passou a fazer parte oficial do projeto KDE.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="kdenlive" target="mlt">
      <context>O editor de vídeo é baseado no framework multimídia MLT para processar mídia.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="kdenlive" target="gnu_gpl">
      <context>É explicitado que o Kdenlive está disponível sob a GNU General Public License versão 2 ou posterior.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="virtualbox" target="sun_microsystems">
      <context>VirtualBox foi inicialmente desenvolvido pela Innotek, empresa posteriormente adquirida pela Sun Microsystems.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="virtualbox" target="oracle">
      <context>Após a aquisição da Sun, o VirtualBox passou a ser mantido pela Oracle.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="virtualbox" target="virtualização">
      <context>É definido como software de virtualização que cria ambientes para instalação de sistemas distintos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="virtualbox" target="sistema_operacional_hospedeiro">
      <context>O texto informa que o VirtualBox pode ser instalado em vários sistemas operacionais hospedeiros como Linux, MacOS e Windows.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="vmware_workstation" target="virtualização">
      <context>É citado como software análogo ao VirtualBox, cujo objetivo é criar ambientes virtualizados de outros sistemas.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="libreoffice" target="unix">
      <context>LibreOffice é mencionado como disponível para Windows, Unix, Solaris, Linux e Mac OS X.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="libreoffice" target="opendocument_format">
      <context>A suíte LibreOffice usa o formato OpenDocument como padrão para arquivos de escritório.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="opendocument_format" target="iso/iec_26300">
      <context>O ODF é descrito como homologado como ISO/IEC 26300 e NBR ISO/IEC 26300.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="libreoffice" target="writer">
      <context>Writer é listado como o editor de texto integrante da suíte LibreOffice.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="libreoffice" target="calc">
      <context>Calc é citado como o aplicativo de planilha da suíte LibreOffice.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="libreoffice" target="impress">
      <context>Impress é apresentado como o módulo de apresentações do LibreOffice.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="libreoffice" target="draw">
      <context>Draw é o componente de desenho vetorial da suíte LibreOffice.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="libreoffice" target="math">
      <context>Math é o editor de fórmulas matemáticas incluso no LibreOffice.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="libreoffice" target="base">
      <context>Base é listado como o aplicativo de banco de dados da suíte LibreOffice.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="vlc" target="videolan">
      <context>O VLC é explicitamente descrito como desenvolvido pelo projeto VideoLAN.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="vlc" target="streaming_de_mídia">
      <context>É apresentado como media player e também servidor de mídia de streaming.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="vlc" target="dvd-video">
      <context>O player suporta reprodução de DVD-Video e CD de vídeo.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="vlc" target="protocolos_de_streaming">
      <context>O VLC suporta diversos protocolos de streaming de mídia.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="vlc" target="transcodificação">
      <context>Ele é capaz de transcodificar arquivos multimídia entre formatos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="audacity" target="gnu_gpl">
      <context>O código-fonte do Audacity é disponibilizado sob a licença GNU General Public License.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="audacity" target="podcast">
      <context>O programa é citado como muito popular entre podcasters devido aos seus recursos e licença aberta.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="k3b" target="cdrecord">
      <context>K3B usa o cdrecord como uma das ferramentas de backend para gravação de mídias.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="k3b" target="cdrdao">
      <context>O aplicativo recorre ao cdrdao para determinadas operações de gravação de CD.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="k3b" target="growisofs">
      <context>K3B utiliza growisofs para gravação de DVDs em sistemas Unix-like.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="k3b" target="kde">
      <context>K3B é indicado como parte do projeto KDE.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="blender" target="gnu_gpl">
      <context>Blender é disponibilizado sob a GNU GPL versão 2 ou posterior.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="smplayer" target="vlc">
      <context>smplayer é mencionado como alternativa ao VLC para reprodução de vídeo.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="audacious" target="reprodução_de_música_local">
      <context>Audacious é citado como opção para reprodução de música local em desktops.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="banshee" target="reprodução_de_música_local">
      <context>Banshee é listado entre as opções para tocar e gerenciar coleção local de áudio.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="amarok" target="reprodução_de_música_local">
      <context>O Amarok é apresentado como player capaz de gerenciar uma coleção local de arquivos de áudio.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="apache_http_server" target="apache_software_foundation">
      <context>O servidor Apache é apontado como a principal tecnologia da Apache Software Foundation.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="apache_http_server" target="httpd">
      <context>É descrito explicitamente como um servidor do tipo HTTPD compatível com HTTP 1.1.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="apache_http_server" target="http_1.1">
      <context>O texto informa que o Apache é compatível com o protocolo HTTP versão 1.1.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="apache_http_server" target="api">
      <context>A estrutura modular do Apache permite que usuários escrevam seus próprios módulos usando a API do software.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="nginx" target="proxy_reverso">
      <context>Nginx é descrito como servidor HTTP leve que também atua como proxy reverso.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="nginx" target="imap">
      <context>O Nginx pode funcionar como proxy para e-mails via IMAP.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="nginx" target="pop3">
      <context>O Nginx também pode atuar como proxy de e-mail usando POP3.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="lighttpd" target="problema_c10k">
      <context>Lighttpd foi originalmente escrito como prova de conceito para o problema c10k de 10.000 conexões paralelas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="lighttpd" target="fastcgi">
      <context>O servidor oferece suporte a FastCGI como um de seus recursos avançados.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="lighttpd" target="scgi">
      <context>Lighttpd inclui suporte ao protocolo SCGI para aplicações externas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="apache_tomcat" target="java_servlet">
      <context>O Tomcat implementa a especificação Java Servlet para aplicações web Java.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="apache_tomcat" target="javaserver_pages">
      <context>Tomcat também implementa a tecnologia JavaServer Pages (JSP).</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="node.js" target="programação_assíncrona">
      <context>É definido como interpretador JavaScript assíncrono orientado a eventos no lado do servidor.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="node.js" target="escalabilidade">
      <context>O foco declarado do Node.js é criar aplicações de alta escalabilidade capazes de lidar com muitas conexões simultâneas.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="mariadb" target="mysql">
      <context>MariaDB foi criado pelos desenvolvedores originais do MySQL como um fork devido à aquisição pela Oracle.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="mariadb" target="gnu_gpl">
      <context>O texto ressalta que MariaDB pretende permanecer software livre sob a GNU General Public License.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="postgresql" target="integridade_de_dados">
      <context>PostgreSQL é descrito como tendo forte reputação quanto à integridade de dados e confiabilidade.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="postfix" target="mta">
      <context>Postfix é definido como um agente de transferência de e-mails (MTA) livre e de código aberto.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="bind" target="dns">
      <context>BIND é apresentado como o servidor para o protocolo DNS mais utilizado na internet.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="squid" target="proxy">
      <context>O Squid é descrito como um servidor proxy que suporta HTTP, HTTPS, FTP e outros protocolos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="hadoop" target="mapreduce">
      <context>Hadoop é dito ter sido inspirado no modelo de processamento distribuído MapReduce.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="hadoop" target="googlefs">
      <context>A arquitetura do Hadoop também foi inspirada no sistema de arquivos distribuído GoogleFS.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="kubernetes" target="docker">
      <context>Kubernetes funciona com uma variedade de ferramentas de conteinerização, incluindo Docker.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="kubernetes" target="cloud_native_computing_foundation">
      <context>O sistema Kubernetes é mantido pela Cloud Native Computing Foundation.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="python" target="python_software_foundation">
      <context>O desenvolvimento comunitário de Python é gerenciado pela Python Software Foundation.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="java" target="java_virtual_machine">
      <context>O código Java é compilado para bytecode que é executado pela Java Virtual Machine (JVM).</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="gnu/linux" target="window_manager">
      <context>O texto destaca que GNU/Linux permite ao usuário escolher entre diversos gerenciadores de janelas.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="window_manager" target="x_window_system">
      <context>Os gerenciadores de janela administram a aparência e posição das janelas do sistema X Window.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="afterstep" target="window_manager">
      <context>AfterStep é listado explicitamente como um dos gerenciadores de janelas disponíveis.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="enlightenment" target="window_manager">
      <context>Enlightenment é citado na lista de gerenciadores de janela para X.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="kwin" target="window_manager">
      <context>KWin, associado ao ambiente KDE, é descrito como um gerenciador de janelas.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="blackbox" target="window_manager">
      <context>Blackbox (corrigido de 'Blakbox') aparece entre os gerenciadores de janela disponíveis.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="icewm" target="window_manager">
      <context>IceWM é mencionado como um dos gerenciadores de janela para GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="fluxbox" target="window_manager">
      <context>Fluxbox é listado entre os gerenciadores de janela, derivado do Blackbox.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="sawfish" target="window_manager">
      <context>Sawfish é citado como gerenciador de janelas no ambiente X.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="fvwm" target="window_manager">
      <context>FVWM aparece na lista de gerenciadores de janela suportados no GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="ion" target="window_manager">
      <context>Ion é apresentado como um dos gerenciadores de janelas disponíveis.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="metacity" target="window_manager">
      <context>Metacity, ligado ao ambiente GNOME, é descrito como gerenciador de janelas.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="xfce" target="window_manager">
      <context>O ambiente xfce é citado na lista de gerenciadores de janela, pois inclui seu próprio window manager.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="twm" target="window_manager">
      <context>twm é mencionado como um dos gerenciadores de janelas para o X Window System.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gnu/linux" target="acessibilidade">
      <context>Menciona-se que muitas distribuições GNU/Linux oferecem ferramentas de acessibilidade para usuários com necessidades especiais.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="sistema_operacional" target="gnu/linux">
      <context>GNU/Linux é apresentado como um tipo de sistema operacional que herdou características do Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="sistema_operacional" target="mac_os_x">
      <context>MAC OS X é explicitamente citado como um sistema operacional Unix-like da Apple.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="filesystem_hierarchy_standard_(fhs)" target="linux">
      <context>Os diretórios no Linux são organizados de acordo com o padrão FHS, ou Filesystem Hierarchy Standard, que define a hierarquia e o uso dos diretórios.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="touch_command_semantics" target="linux">
      <context>O texto descreve o uso do comando touch para criar arquivos vazios e alterar datas de criação/modificação em sistemas Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="mkdir_command_semantics" target="linux">
      <context>O texto apresenta o comando mkdir e a opção -p como forma padrão de criação de diretórios no ambiente Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="rm_command_semantics" target="linux">
      <context>O texto explica o comando rm e suas opções -i, -r e -f no contexto de remoção de arquivos e diretórios em Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="find_command_semantics" target="linux">
      <context>O comando find é descrito como ferramenta do Linux para buscar arquivos e diretórios com base em propriedades como dono, permissões e tamanho.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="xargs_command_semantics" target="linux">
      <context>O texto define xargs como comando do Linux que monta listas de parâmetros para outros programas ou instruções.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="locate_command_semantics" target="linux">
      <context>O comando locate é apresentado como utilitário do Linux para busca de arquivos usando uma base de dados pré-indexada.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="updatedb_command_semantics" target="linux">
      <context>O comando updatedb é descrito como responsável por gerar e atualizar a base de dados usada por locate no sistema Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="updatedb_command_semantics" target="locate_command_semantics">
      <context>O locate depende de uma base de dados previamente gerada e atualizada pelo comando updatedb para realizar buscas rápidas.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="kernel_linux" target="sistema_operacional">
      <context>O Kernel Linux é descrito como o núcleo do sistema operacional, mediando entre hardware e camadas superiores.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="desktop_environment" target="gnu/linux">
      <context>O ambiente de trabalho é apresentado como uma das camadas que compõem a estrutura do sistema operacional GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="display_manager" target="gnu/linux">
      <context>O display manager é listado como uma camada da estrutura em camadas do sistema GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="ttyn" target="gnu/linux">
      <context>Os terminais virtuais identificados como ttyn são apresentados como uma das camadas na estrutura do sistema GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="hardware" target="gnu/linux">
      <context>O hardware é descrito como a camada de dispositivos do sistema disponíveis para uso dentro da estrutura do GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="gnu/linux" target="sistema_operacional">
      <context>O texto se refere explicitamente à 'estrutura em camadas do sistema operacional GNU/Linux', definindo GNU/Linux como um sistema operacional.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="multiusuário" target="unix">
      <context>Os terminais virtuais permitem vários usuários conectados simultaneamente, exemplificando o aspecto multiusuário característico do padrão Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="multitarefa" target="unix">
      <context>A possibilidade de vários usuários conectados com múltiplos processos ativos ilustra o aspecto multitarefa característico do padrão Unix.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="ttyn" target="terminal_virtual">
      <context>Os identificadores ttyn são descritos como terminais virtuais que interpretam comandos do usuário e os convertem para a linguagem do computador.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="display_manager" target="login">
      <context>O display manager gerencia logins na interface gráfica, controlando como o usuário realiza login em sessões gráficas.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="shell" target="bash">
      <context>O bash é citado como o interpretador de comandos padrão em muitos sistemas GNU/Linux, sendo um exemplo específico de shell.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="login" target="autenticação">
      <context>O início de sessão (login) exige que seja feita uma autenticação com um usuário previamente cadastrado, caracterizando login como um processo de autenticação.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="prompt" target="shell">
      <context>Após autenticação bem-sucedida, o prompt principal do interpretador de comandos é apresentado, mostrando que o prompt faz parte da interface do shell.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="prompt" target="bash">
      <context>O texto explica que, quando o shell é o bash, muitas informações são incluídas no prompt, mostrando um formato de prompt característico desse shell.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="usuário_root" target="prompt">
      <context>Quando a sessão está no usuário root, o prompt exibe o caractere # em vez de $, indicando privilégios de superusuário.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="sudo" target="usuário_root">
      <context>O comando sudo -i é usado para obter poderes administrativos, mudando o contexto da sessão para equivaler ao usuário root.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="su" target="usuário_root">
      <context>O comando su - sem especificar usuário altera a sessão para o usuário root, concedendo privilégios de superusuário.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="whoami" target="login">
      <context>O whoami informa o usuário efetivo atual, cuja identidade deriva do login ou de mudanças feitas após o login com su.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="who_am_i" target="login">
      <context>O who am i exibe o usuário que se logou originalmente na sessão, dependendo da existência de um login prévio.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="variáveis_de_ambiente" target="prompt">
      <context>O texto afirma que as informações exibidas no prompt principal podem ser alteradas por meio de variáveis de ambiente.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="logout" target="login">
      <context>O logout encerra uma sessão em modo texto, que só existe após um login ter sido realizado com sucesso.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="sistema_de_arquivos" target="gnu/linux">
      <context>Falhas no sistema de arquivos são mencionadas como problemas que podem ocorrer no sistema GNU/Linux em caso de desligamento incorreto.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="shutdown" target="desligamento_do_sistema">
      <context>O desligamento do computador pode ser realizado pelo comando shutdown com opções como -h now, definindo sua função de desligar o sistema.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="halt" target="desligamento_do_sistema">
      <context>O comando halt -p é citado como uma das formas de desligar o computador, parando o sistema para desligamento.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="poweroff" target="desligamento_do_sistema">
      <context>O comando poweroff é mencionado como alternativa direta para desligar o sistema de forma controlada.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="init_0" target="desligamento_do_sistema">
      <context>O comando init 0 é listado entre os comandos que podem ser usados para levar o sistema ao estado de desligamento.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="shutdown" target="reboot">
      <context>Com a opção -r, o comando shutdown é usado para reiniciar o sistema em um tempo especificado, caracterizando sua função de reboot.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="reboot" target="reboot">
      <context>O comando reboot é apresentado como forma simples de reiniciar imediatamente o sistema, sem especificar tempo.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="konsole" target="pseudoterminal">
      <context>O konsole, no KDE, é descrito como uma aplicação que emula um terminal no ambiente gráfico, fornecendo um pseudoterminal.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="kde" target="desktop_environment">
      <context>KDE é citado junto com GNOME como um dos ambientes gráficos que fornecem janelas e aplicativos, caracterizando-o como desktop environment.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="gnome" target="desktop_environment">
      <context>GNOME é mencionado como ambiente gráfico completo, ao lado do KDE, definindo-o como um desktop environment.</context>
   </relation>
   <relation type="prerequisite" source="display_manager" target="desktop_environment">
      <context>O display manager gerencia o login gráfico e seleciona o tipo de ambiente gráfico que será executado, sendo necessário antes de iniciar o desktop environment.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="case-sensitive" target="login">
      <context>Ao inserir login e senha, é ressaltado que o sistema é case-sensitive, ou seja, diferencia maiúsculas e minúsculas nas credenciais.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="rlogin" target="terminal_virtual">
      <context>O rlogin é listado como um programa que permite acessar terminais virtuais remota ou localmente.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="ssh" target="terminal_virtual">
      <context>O ssh é citado como programa/protocolo usado para acessar terminais virtuais remota ou localmente com segurança.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="rsh" target="terminal_virtual">
      <context>O rsh é mencionado como ferramenta para acessar ou executar comandos em terminais virtuais remotos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="rdesktop" target="terminal_virtual">
      <context>O rdesktop é incluído na lista de programas que permitem acesso remoto a sessões de terminal ou desktop em outra máquina.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="telnet" target="terminal_virtual">
      <context>O telnet é citado como programa para acessar terminais virtuais remota ou localmente, embora sem criptografia.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="terminal_de_comandos" target="shell">
      <context>O texto afirma que o principal meio de interação é o &quot;terminal de comandos, também conhecida como shell&quot;, equiparando o terminal de comandos ao shell na prática do usuário.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gnu/linux" target="terminal_de_comandos">
      <context>Em sistemas GNU/Linux, o terminal de comandos é apresentado como o principal meio de interação do usuário com o sistema.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="gnu/linux" target="shell">
      <context>O texto diz que o principal meio de interação do usuário com um sistema GNU/Linux é o terminal de comandos, também chamado de shell.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="shell" target="sistema_operacional">
      <context>O shell é descrito como uma camada de acesso ao sistema básico, ou seja, ao sistema operacional do computador.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="unix" target="sh">
      <context>O sh é mencionado como ainda utilizado em sistemas UNIX e ambientes relacionados ao UNIX.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="sh" target="bourne_shell">
      <context>O texto identifica sh como &quot;Bourne shell&quot;, associando o comando sh ao shell criado por Stephen Bourne.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="csh" target="linguagem_de_programação_c">
      <context>A sintaxe do csh é descrita como semelhante à linguagem de programação C, indicando influência direta dessa linguagem.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="shell" target="sh">
      <context>sh (Bourne shell) é listado como um dos tipos de shell disponíveis em distribuições GNU/Linux.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="shell" target="csh">
      <context>csh (C shell) é apresentado como um tipo de shell preferido por alguns programadores.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="shell" target="tcsh">
      <context>tcsh (Turbo C shell) é listado como um tipo de shell que melhora o csh e pode atuar como shell de login interativo.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="shell" target="ksh">
      <context>ksh (Korn shell) é descrito como um tipo de shell que evolui o Bourne shell com mais opções.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="shell" target="zsh">
      <context>zsh (Z shell) é apresentado como um tipo de shell interativo e linguagem de script que reúne funções de outros shells.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="tcsh" target="shell_de_login">
      <context>O tcsh é descrito como podendo ser usado tanto como um shell de login interativo quanto como processador de comandos para scripts.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="chsh" target="shell_de_login">
      <context>O comando chsh é utilizado para alterar o shell que será iniciado como shell de login do usuário.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis" target="variáveis_locais">
      <context>O texto divide as variáveis de shell em variáveis locais e variáveis de ambiente, indicando que variáveis locais são um subtipo de variáveis.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>O texto apresenta variáveis globais (de ambiente) como uma das duas categorias principais de variáveis em shell.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="variáveis_locais" target="variáveis">
      <context>Variáveis locais são definidas como variáveis disponíveis somente para o shell atual, ou seja, um subconjunto do conjunto geral de variáveis.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="variáveis_de_ambiente" target="variáveis">
      <context>Variáveis globais (de ambiente) são descritas como variáveis disponíveis para o shell atual e subprocessos, logo fazem parte do conjunto de variáveis.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="home">
      <context>A variável HOME é listada em uma tabela de variáveis de ambiente fornecida no texto.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="hosttype">
      <context>HOSTTYPE aparece na tabela de variáveis de ambiente que exemplifica esse tipo de variável.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="shell">
      <context>SHELL é apresentada na tabela como uma variável de ambiente que identifica o shell em uso.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="term">
      <context>TERM é incluída na tabela de variáveis de ambiente, definida como o tipo de terminal em uso.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="user">
      <context>USER consta na tabela de variáveis de ambiente como o nome da conta do usuário.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="path">
      <context>PATH é listada como variável de ambiente que define os diretórios a pesquisar para encontrar comandos.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="ps1">
      <context>PS1 aparece na tabela de variáveis de ambiente, representando informações exibidas no prompt.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="ps2">
      <context>PS2 é incluída na tabela como variável de ambiente que representa o prompt estendido.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="mail">
      <context>MAIL é listada na tabela como variável de ambiente relacionada ao correio eletrônico.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="logname">
      <context>LOGNAME aparece na tabela como variável de ambiente sinônima de USER.</context>
   </relation>
   <relation type="including" source="variáveis_de_ambiente" target="ostype">
      <context>OSTYPE é listada como variável de ambiente que indica o tipo de sistema operacional.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="home" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>O texto descreve HOME explicitamente como uma variável de ambiente do sistema.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="hosttype" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>HOSTTYPE é apresentada na tabela de variáveis de ambiente, caracterizando-a como parte desse conjunto.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="shell" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>A variável SHELL é listada como variável de ambiente usada para identificar o shell em uso.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="term" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>TERM é descrita na tabela como uma variável de ambiente que define o tipo de terminal.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="user" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>USER é caracterizada como variável de ambiente que pré-define o nome da conta do usuário.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="path" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>PATH é explicitamente incluída na tabela de variáveis de ambiente.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="ps1" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>PS1 é apresentada como variável de ambiente que representa as informações exibidas no prompt.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="ps2" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>PS2 consta na tabela como variável de ambiente que representa o prompt estendido.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="mail" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>MAIL é descrita na tabela como uma variável de ambiente referente ao correio eletrônico.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="logname" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>LOGNAME é apresentada como variável de ambiente sinônima de USER.</context>
   </relation>
   <relation type="part_of" source="ostype" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>OSTYPE é listada como uma variável de ambiente que define o tipo de sistema operacional.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="path" target="shell">
      <context>O texto explica que PATH determina em quais diretórios o shell deve pesquisar e em que sequência para encontrar um comando.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="ps1" target="prompt_de_comando">
      <context>PS1 é definida como a variável que representa as informações exibidas no prompt; alterar PS1 altera o formato do prompt de comando.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="prompt_de_comando" target="ps1">
      <context>O formato do prompt principal mostrado pelo shell é controlado pelo valor armazenado na variável PS1.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="shell" target="shell">
      <context>A variável de ambiente SHELL permite identificar qual shell está sendo utilizado pelo usuário.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="variáveis_de_ambiente" target="shell">
      <context>É afirmado que variáveis de ambiente definem o comportamento da shell e de muitos outros programas.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="variáveis_locais" target="shell">
      <context>Variáveis locais são descritas como disponíveis apenas para o shell atual, caracterizando uma propriedade de escopo desse shell.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="export" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>O texto afirma que para definir uma variável de ambiente adiciona-se o comando export antes da definição, transformando uma variável local em variável de ambiente.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="variáveis_de_ambiente" target="export">
      <context>Variáveis de ambiente são justamente aquelas marcadas com export, o que lhes permite serem herdadas por subprocessos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="set" target="variáveis">
      <context>O comando set é apresentado como forma de visualizar variáveis locais e globais, listando as definições atuais de variáveis do shell.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="env" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>O texto indica que env mostra apenas variáveis de ambiente, permitindo visualizar o ambiente exportado.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="printenv" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>printenv é mencionado como comando para imprimir o valor de variáveis de ambiente.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="unset" target="variáveis">
      <context>O comando unset é descrito como utilizado para excluir variáveis, sejam locais ou globais, na sessão atual.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="/etc/profile" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>Definir variáveis nesse arquivo torna o ambiente permanente para todos os usuários em qualquer terminal, afetando variáveis de ambiente globais.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="/etc/environment" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>Ao colocar definições em /etc/environment, variáveis de ambiente tornam-se permanentes para todo o sistema e todos os usuários.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="~/.bashrc" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>Definições de variáveis colocadas em ~/.bashrc tornam-se permanentes para aquele usuário e são aplicadas a shells Bash interativos, afetando seu ambiente.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="~/.bash_profile" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>Variáveis definidas em ~/.bash_profile passam a ser carregadas em sessões de login do usuário, tornando seu ambiente persistente.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="~/.bash_login" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>O texto indica que colocar definições em ~/.bash_login também torna variáveis de ambiente permanentes para o usuário em sessões de login, se esse arquivo for usado.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="~/.profile" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>Definir variáveis em ~/.profile torna o ambiente do usuário persistente em shells de login compatíveis com sh, incluindo o Bash em alguns casos.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="bash" target="shell">
      <context>O texto usa o comando bash para abrir um &quot;terminal filho&quot;, indicando que bash é um shell que inicia uma nova sessão de comandos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="echo" target="variáveis">
      <context>Vários exemplos mostram echo $VAR para inspecionar ou exibir o valor de variáveis, indicando que echo é usado para imprimir seus conteúdos.</context>
   </relation>
   <relation type="property" source="echo" target="variáveis_de_ambiente">
      <context>O texto destaca que na linha de comando echo é útil para inspecionar variáveis de ambiente, mostrando seus valores na tela.</context>
   </relation>
   <relation type="definition" source="unalias" target="alias">
      <context>unalias is the shell built-in used specifically to delete an alias that was previously defined with the alias mechanism.</context>
   </relation>
</relations>